{
    "session": "2022/06/22 at 11:37",
    "id": "sess 2022-06-22 at 11-37.json",
    "sques": [
        "monica"
    ],
    "sdata": {
        "https://www.daypo.com/modulo-04-ser-social-sociedad-2.html#test": [
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "Autonomia",
                        "Heterononmia",
                        "Heterogeneidad"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "50.- Analiza el siguiente texto\n\"Paola considera que el principio que debe regir su conducta es el de obtener reconocimiento social por encima de cualquier cosa\"\n\u00bfcual es el tipo de obligacion moral a la que paola debe de someterse?"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Mezcla cultural",
                        "Exparcion",
                        "Aculturacion"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "52.- En el Mexico virreinal se produjo un proceso de ________ porque se fusionaron tres culturas diferentes que dieron paso a una cultura mestiza"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Multiculturalismo",
                        "Poblacion diversa",
                        "Mezcla cultural"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "53.- En los Estados Unidos hay una mezcla de culturas diversas por el origen de su poblacion. A este fenomeno social se le llama"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Nueva cultura",
                        "Culturisacion",
                        "Aculturacion"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "54- La _____________ se define como el resultado de un proceso en el cual una persona o un grupo de ellas adquieren una nueva cultura"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Aculturacion",
                        "Desculturizacion"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "55 .- Lee el siguiente texto y responde lo que se solicita\n\"El laberinto de la soledad es un libro escrito por Octavio Paz. En este ensayo se aborda basicamente el tema de la identidad nacional del mexicano\"\nDe acuerdo al parrafo anterior \u00bfque tipo de proceso hemos vivido los mexicanos?"
            },
            {
                "ans": "212112",
                "pans": [
                    [
                        "1.- El cultivo del arroz",
                        "2.- Los codices",
                        "3.- El uso de la polvora",
                        "4.- El juego de la pelota",
                        "5.- El cultivo de maiz, frijol y calabaza",
                        "6.- La navegacion"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "57.- De la siguiente lista de rasgos culturales que se te proporcionan a continuacion, identifica aquellos que NO corresponden al area cultural de Mesoamaerica"
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "1914 - Primera Guerra Mundial",
                        "1789 - Revolucion Francesa",
                        "1893 - Revolucion Industrial"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "59.- \u00bfCual es el a\u00f1o y el acontecimiento con el que culmina la Edad Moderna"
            },
            {
                "ans": "550011223344",
                "pans": [
                    [
                        "1.- Caida del imperio Romano de Oriente",
                        "2.- Descubrimiento de la escritura",
                        "3.- Inicio de la revolucion industrial en Inglaterra",
                        "4.- El descubrimiento de America",
                        "5.- Inicio de la Revolucion Francesa",
                        "6.- Era la edad del oscurantismo del conocimiento"
                    ],
                    [
                        "1.-Moderna >1500",
                        "Antigua (Antes del siglo 500)",
                        "Contemporanea >1800",
                        "2.-Moderna >1500",
                        "3.-Moderna >1500",
                        "Media 500-1500"
                    ]
                ],
                "qtype": "relate",
                "ques": "60.- Analiza los enunciados de la izquierda de acuerdo a la etapa historica correspodniente"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Conjunto de hechos significativos del pasado humano",
                        "Conjunto de hechos significativos del pasado del planeta"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "61.- Son las caracteristicas de la historia como acontecimiento..."
            },
            {
                "ans": "00112233",
                "pans": [
                    [
                        "1.- Descubrimiento de america",
                        "2.- Conquista de Mexico",
                        "3.- Reforma de Lutero",
                        "4.- Conquista del Peru"
                    ],
                    [
                        "1492",
                        "1519",
                        "1520",
                        "1532"
                    ]
                ],
                "qtype": "relate",
                "ques": "62.- Relaciona las fechas con cada hecho historico"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "La nocion de hegemonia(Supremacia que un estado o pueblo ejerce sobre otro)",
                        "La nocion de guerra",
                        "La nocion de materialismo",
                        "La nocion de tiempo"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "64.- \u00bfCual concepto introdujo Antonio Gramsci para enriquecer la teoria marxista del materialismo historico?"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Cooperativa",
                        "Empatica",
                        "Comprensiva"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "65.- \u00bfcual es la teoria social, que intenta entender los pensamientos, sentimientos y comportamientos de las personas?"
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "Clan",
                        "Horda",
                        "Tribu"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "66.- \u00bfA que tipo de organizacion se refiere el siguiente texto?\n\"Es la forma mas simple de la sociedad, no se distingue relaciones de paternidad, son nomadas, existe un grupo de machos dominantes\""
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Se basan en la extraccion de bienes y recursos naturales    la agricultura y la pesca",
                        "Se basan en la identificacion de materias primas        la mineria y la ganaderia"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "67.-Selecciona la opcion que completa este enunciado:\nEl sector economico  primario esta integrado por las actividades que ___________, por ejemplo_______ y ________"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Clases",
                        "Medios",
                        "Culturas"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "68.- Los fenomenos determinados por las relaciones de la propiedad sobre los principales medios de produccion generan _______ sociales"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Reforma sobre los derechos y cultura indigena",
                        "Reforma sobre la educacion",
                        "Reforma sobre la buna calidad de vida para el indivudo"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "71.- Ley controvertida que aprobo el Congreso de a Union den el a\u00f1o 2000, donde se plantea que la nacion es pluricultural y que fue fruto de los acuerdos de San Andres Larrainzar"
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "Creacion de la ley gubernamental de 1919 y reforma educativa de 1952",
                        "Creacion de la ley electoral de 1946 y reforma de 1977"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "72.- Menciona los dos hechos historicos fundamentales en la construccion de la democracia en Mexico, durante los 70 a\u00f1os que goberno el Partido Revolucionario Institucional (PRI)"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Art 33 y Constitucion de los Estados Unidos Mexicanos",
                        "Art 56 y Constitucion Del Nuevo Mexico"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "73.- Seran mexicanos todos aquellos que nazcan en el extranjero de padres mexicanos; de padre mexicano o madre mexicana.\n\u00bfA que articulo se refiere el enunciado y en que documentos se menciona?"
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "Ejecutivo; electoral",
                        "Ejecutivo; judicial"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "74.- Completa el siguiente enunciado con las palabras correctas\n\"\"Mexico es una republica, representativa y democratica. Su estructura tiene como base la division de poderes, los cuales son: ________, legislativo y __________"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "La abolicion de la poblacion esclava",
                        "La abolicion del estado",
                        "Segregacion racial de la poblacion negra"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "75.- Menciona el hecho historico que ocurrio hasta 1970 en Estados Unidos, que demuestra que en ese pais no siempre ha existido la democracia"
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "Manejas el internet y no necesitas estudiar tanto",
                        "Manejas de manera autonoma el equipo y los dispositivos de almacenamiento"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "79.- \u00bfComo actuas cuando realizas consultas en internet para este modulo?"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Proceso controlado en laboratorio por el investigador que, a su vez, da resultados tecnologicos de produccion cientifica",
                        "Proceso controlado en laboratorio por el investigador que, a su vez, NO da resultados"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "80.- Es la opcion que contiene la mejor ilustraci\u00f3n de una investigacion tecnocientifica"
            }
        ],
        "https://www.daypo.com/modulo-4-ser-social-sociedad-5.html#test": [
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) La escuela",
                        "B) La familia",
                        "C) Los amigos",
                        "D) la iglesia"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Es el grupo primario donde se da proteccion ala persona en su periodo de dependencia, proporcionandole una acta de nacimiento, apartir de la cual podra hacerse reconocer ante los demas como hijo de sujetos aue tienen ya una pocision dentro del espectro social, es una funcion de:"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Desviacion social\u300bprocedimiento respetuoso",
                        "B) Desviacion social\u300bcomportamiento transgresor",
                        "C) Socializacion\u300bprocedimiento respetuoso",
                        "D) Socializacion \u300bcomportamiento transgresor"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Completa el sig. Enunciado.\nSe considera que la ........, es el instrumento mas poderosos para prevenir o corregir el............., de las reglas sociales."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) las organizaciones civiles",
                        "B) el ejercito y fuerzas armadas",
                        "C) las autoridades muncipales",
                        "D) elementos del sistema judicial"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Una violacion a los derechos humanos debe ser perseguida por:"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) subjetivos",
                        "B) objetivos",
                        "C) materiales ",
                        "D) espirituales"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Caracteristica de los valores que lo hacen valer en si y por si y no necesitan de la valoracion de las personas."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) autonomia ",
                        "B) libertad ",
                        "C) personalidad",
                        "D) individuacion"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Le el siguiente texto y responde lo que se solicita mas adelante."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) estabilidad cultural",
                        "B) riqueza patrimonial",
                        "C) diversidad cultural ",
                        "D) cultura politica"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "La.........., es el reconocimiento, apreciasion y uso positivo de la rica variedad de diferencias entre la gente."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Rocio ",
                        "B) Dulce y juan ",
                        "C) Pepe ",
                        "D) Hector y rocio"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "En la clase de individuo y sociedad, el maestro Flores plantea un debate sobre el impulsor mas importante de la cultura y se obtienen estas opciones:\n\u00bfQuien o quienes tienen razon en este debate?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) multiples ideologias",
                        "B) variadas religiones",
                        "C) diversidad cultural",
                        "D) muchas sociedades"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Analiza el siguiente texto.\nSe\u00f1ala, el termino que sea sinonimo de \"heterogeneidad social\""
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) funcionalista ",
                        "B) materialista",
                        "C) comprensiva",
                        "D) critica"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCual es la teoria social, que intenta entender los pensamientos, sentimientos y comportamientos de las personas?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Lluminismo",
                        "B) Comunismo",
                        "C) Socialismo ",
                        "D) Liberalismo"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Ala democracia se le ha vinculado, en los ultimos tiempos, con  una corriente politica y economica. \u00bfcaul es?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) planteamiento del problema",
                        "B) marco teorico",
                        "C) dise\u00f1o de investigacion ",
                        "D) establecimiento de la hipotesis"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfcual es la fase de la investigacion social que tiene como fin elaborar un plan o estrategia para responder alas preguntas objetivo del proyecto?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) autonomia",
                        "B) obligatoriedad",
                        "C) heteronomia ",
                        "D) obligacion"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfA que termino se hace referencia cuando las normas morales se fundan en algo extra\u00f1o ala persona humana?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A)  obesidad",
                        "B) migracion ",
                        "C) inseguridad",
                        "D) politica"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfcual es actualmente, el principal obstaculo y tendencia que pone en peligro el bienestar anhelado por la sociedad?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) interculturalidad",
                        "B) sincretismo",
                        "C) aculturacion ",
                        "D) neoculturacion "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "En el mexico virreinal se produjo un proceso de ............ por que se fucionaron tres culturas diferentes que dieron paso a una cultura mestiza."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) procesos del hombre y su relacion con el medio ambiente",
                        "B) evaluacion de fenomenos fisicos y humanos de la tierra",
                        "C) conjuntos de echos significativos del pasado humano",
                        "D) acontecimientos referidos a su ubicacion geografica"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De las siguientes opciones, \u00bfcual se refiere a las caracteristicas de la historia como acontecimiento?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) capitalismo",
                        "B) sociedad",
                        "C) esclavismo",
                        "D) feudalismo"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfcual es la forma de organizacion social, en la cual la estructura social se basa en el trabajo del campesino?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) horda, clans o gens y tribu",
                        "B) horda, familia, clans o gens",
                        "C) horda, tribu y parentesco",
                        "D) familia, pueblo y tribu"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Indica los tipos de organizaciones pertenecientes a la sociedad primitiva"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) se basa en la extraccion de bienes y recursos naturales\u300bla agricultura y la pesca",
                        "B) Producen bienes por transformacion de recursos naturales o de otros bienes\u300b las fundidoras y la mineria",
                        "C) Se basan en la extraccion de bienes  y recursos naturales\u300blas fundidoras y la mineria",
                        "D) Producen bienes por transformacion de recursos naturales o de otros bienes\u300bla agricultura y la pesca"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Selecciona la opcion que complete el enunciado.\nEl sector economico primario esta integrado por las actividades que..........., por ejemplo..........y............ ."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) el que se forma por  la unidadd de las fuerzas productivas y las relaciones de produccion en en el proceso de bienes materiales  ",
                        "B) el que lleva a un producto determinado por medio de la transformacion de otro producto procesado o de materias  primas naturales",
                        "C) es el que requiere de condiciones fisicas, materiales, humanas o de equipamiento que permiten la realizacion de un proceso de transformacion.",
                        "D) es la fuerza que resulta de la combinacion de los elemntos del proceso de trabajo bajo relaciones de produccion determinadas"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCual es el concepto de modo de produccion?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) se encargan de la transformacion de bienes y recursos naturales en productos elab\u00f3rados\u300b la industria metalmecanica ",
                        "B) integran los servicios que no producen bienes materiales de forma directa\u300bel turismo",
                        "C) permiten aprovechar el tiempo de las persoas reduciendo su esfuerzo y su desgaste fisico\u300blas comunicasiones",
                        "D) integran los servicios que favorecen el desarollo de los otros sectores\u300bel transporte"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Selecciona la opcion que NO completa correctamente el enunciado:\nEl sector economico terciario esta integrado por actividades que .........., como por ejemplo ............,."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) sociedad en convivencia",
                        "B) derechos de los migrantes",
                        "C) reforma sobre los derechos y cultura indigena",
                        "D) derechos linguisticos de los pueblos indigenas"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Ley controvertida que aprobo el congreso de la union en el a\u00f1o 2000, donde se plantea que la nacion es pluricultural y que fue fruto de los acuerdos de san andres larrainzar"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) los partidos politicos",
                        "B) las intituciones politicas",
                        "C) la organizacion",
                        "D) las organizaciones politicas"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Son formas tipicas de organizacion politica que contribuyen a integrar la voluntad politica del pueblo y que, atraves de su actividad en los procesos electorales, coadyuvan a constituir la representacion nacional. Se refiere a.........."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) liderismo",
                        "B) la constitucion",
                        "C) autoritarismo",
                        "C) partidos politicos"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Completa el enunciado.\nEs un sistema politico con un pluralismo limitado, no responsable, sin una ideologia elaborada y directora, carente de movilizacion intensa y en el que un lider o un grupo reducido ejercen el poder dentro de limites formalmente mal definidos..........,."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) participativa",
                        "B) directa",
                        "C) representativa",
                        "D) centralista"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Que tipo de democracia existe en mexico"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) V,F",
                        "B) F,F",
                        "C) F,V",
                        "D) V,V"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Analiza e identifica los siguientes enunciados como falsos (F) o verdaderos (V).\n1. El dualismo metodologico: une al objeto con el sujeto y sin haber distancia pretende obtener objetividad, para esto el sujeto debe ser a-valorativo, aseptico, no contaminado\n2. El monismo metodologico: une al sujeto con el objeto y la objetividad se desprende de esta union y es una construccion donde los valores del sujeto juegan un papel fundamentalmente en el valor de la investigacion."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-a,e,f] [2-b,c,d].",
                        "B) [1-b,c,d] [2-a,e,f]",
                        "C) [1-c,e,f] [2-a,b,d]",
                        "D) [1-a,b,d] [2-c,e,f]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Relaciona la columna izquierda con la columna derceha y ordena cada etapa de la revolucion industrial con sus caracteristicas."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) biotecnologia",
                        "B) genetica ",
                        "C) bioquimica",
                        "D) microbiologia"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Se define como toda aplicacion tecnologica que utilice sistemas biologicos y organismos vivos o sus derivados para la creacion o modificasion de productos o procesos para usos especificos. \u00bfA que concepto se refiere? "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-e] [2-c] [3-b] [4-b]",
                        "B) [1-c] [2-b] [3-a] [4-e]",
                        "C) [1-d] [ 2-c] [3-e] [4-b]",
                        "D) [1-e] [2-a] [3-d] [4-b]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": ""
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) sastisfaccion de necesidades esenciales de la generaci\u00f3n presente sin comprometer la capacidad de satisfacer las necesidades esenciales de generaciones futuras",
                        "B) proceso que posibilita aumentar opciones para todos los habitantes de un pa\u00eds o regi\u00f3n en diversos \u00e1mbitos como educativo, laboral, material, recreativo y cultural",
                        "B. Capacidad de pa\u00edses o regiones para crear riqueza a fin de promover y mantener la prosperidad o bienestar econ\u00f3mico y social de sus habitantes cuidando a la naturaleza",
                        "C. Desarrollo del capital humano y social que implica una evoluci\u00f3n o cambio positivo en las relaciones de individuos, grupos e instituciones, Buscando el desarrollo econ\u00f3mico y humano"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCual de las siguientes ddfiniciones es la mas cercana al concepto de desarollo sustentable?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A.1987- en comision brundtland",
                        "B. 2002- en johannesburgo",
                        "C. 1972- en estocolmo",
                        "D. 1992- en rio de janeiro"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "El desarrollo sustentable se define como: satisfacer las necesidades de las generaciones presentes sin comprometer las posibilidades de las del futuro para atender sus propias necesidades.\n\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o y en d\u00f3nde se mencion\u00f3 por primera vez esta definici\u00f3n de desarrollo sustentable?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A. 2,5",
                        "B. 1,4",
                        "C. 1,3,5",
                        "D. 2,3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "An\u00e1liza esta afirmaci\u00f3n y Responde lo que se solicita.\nEl manejo de los bosques naturales puede tener varios objetivos C\u00f3mo: la producci\u00f3n de madera y otros productos forestales, la protecci\u00f3n de la cuenca hidrogr\u00e1fica en la conservaci\u00f3n de biodiversidad.\nDe acuerdo a lo anterior determina Cu\u00e1l de los siguientes factores representan un mal manejo de los bosques naturales y son contrarios al concepto de sustentabilidad.\n1. El desbroce para la ganader\u00eda.\n2. La reforestaci\u00f3n.\n3. La ganader\u00eda migratoria.\n4. El establecimiento de reservas.\n5. La ganader\u00eda comercial.\n"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A.  V,F,F,F,V",
                        "B.  V,V,V,F,F",
                        "C.  F,V,F,V,F",
                        "D.  F,F,V,V,V"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Identifica los siguientes enunciados sobre responsabilidades morales y \u00e9ticas, seg\u00fan sean verdaderos (V) o falsos (F).\n1. La responsabilidad es una caracter\u00edstica de la persona y consiste en Que ella misma debe responder por sus actos.\n2. El acto libre es el acto consciente en el que la voluntad se denomina a s\u00ed misma sin la presencia de elementos coaccionantes que la presionen para decidir esto o aquello.\n3. La intenci\u00f3n de un joven que abre un libro para estudiar y preparar la tarea del d\u00eda siguiente es una intenci\u00f3n actual.\n4. El conocimiento es cuando no existen elementos que pueden anular o disminuir su intenci\u00f3n.\n5. La responsabilidad moral existe para las personas \u00fanicamente Respecto a los actos que son suyos; Es decir, de los que Ejecutan Bajo su completo control; Lo cual requiere la presencia de querer libre y de la sanci\u00f3n."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A. Wikis chat p\u00fablicos donde se discuta el tema",
                        "B. Bibliograf\u00eda o revistas sociol\u00f3gicas en l\u00ednea",
                        "C. Bibliograf\u00eda o revistas sociol\u00f3gicas en l\u00ednea",
                        "D. Publicaciones de organismos pol\u00edticos oficiales"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Para mejorar tu comprensi\u00f3n sobre \"autonom\u00eda y heteronom\u00eda\"tu asesor de recomienda consultar otras fuentes. \u00bf Cu\u00e1l de las siguientes fuentes no consultar\u00edas para tu estudio por ser irrelevantes y poco confiables?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A. Obligatoriedad",
                        "B. Deber",
                        "C. heteronom\u00eda",
                        "D. autonom\u00eda"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Analiza el siguiente caso.\nPaola considera que el principio que debe regir su conducta es el de obtener reconocimiento social por encima de cualquier cosa o circunstancia que se le presente con lo cual la conducta de paola no ser\u00e1 constante Pues tendr\u00e1 que someterse a las exigencias determinados por el constante cambio que existe en la sociedad. Ella sabe que si se desea conseguir el aplauso de alguna instituci\u00f3n pol\u00edtica deber\u00e1 cambiar del partido pol\u00edtico si as\u00ed lo requiere deber\u00e1 cambiar sus amistades o sus propias ideas y convicciones cuando las circunstancias lo hagan necesario.\nDe acuerdo al p\u00e1rrafo anterior contesta \u00bfCu\u00e1l es el tipo de obligaci\u00f3n moral a la que Paola debe someterse?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A. Formar ciudadanos capacitados para comprender manejarse participar en un mundo en el que la ciencia y la tecnolog\u00eda est\u00e1n cada d\u00eda m\u00e1s presentes",
                        "B. Promover en los estudiantes el desarrollo de la sensibilidad hacia el respeto mutuo y la \u00e9tica ciudadana considerando que lo religioso se refiere a los valores \u00e9ticos",
                        "C. Fomentar el enriquecimiento cultural de los estudiantes, partiendo del reconocimiento y respeto a la diversidad, a trav\u00e9s del intercambio y el di\u00e1logo",
                        "D. Participan en la cultura nacional, imponiendo a los grupos sociales la cultura del grupo dominante, de lo contrario sufrir\u00edan retraso en su proceso acad\u00e9mico"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Seguramente habr\u00e1 le\u00eddo o\u00eddo frases como: \"es importante desarrollar una educaci\u00f3n intercultural...\"\"... el programa con enfoque intercultural...\"\n\u00bfA qu\u00e9 se refiere el t\u00e9rmino intercultural aplicado a la educaci\u00f3n?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A. A probar m\u00f3dulo porque est\u00e1 formando parte del plan de estudios del bachillerato.",
                        "B. Conocer modelo social del pa\u00eds y establecer posturas respecto de las noticias en los medios.",
                        "C. Aumentar tu acervo cultural y lenguaje para ser utilizado como antecedente en otros m\u00f3dulos.",
                        "D. Analizar los problemas y  relaciones sociales actuales identificar su impacto en el futuro"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfPara qu\u00e9 sirve conocer las instituciones y estructuras que integran a la sociedad?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A. Reconoces internamente tu error, pero te mantienes firme en tu posici\u00f3n ante los dem\u00e1s",
                        "B. Asumen p\u00fablicamente el error y replanteas tu postura con los argumentos m\u00e1s convincentes",
                        "C. Nada, intentas dejar que sigan las cosas esperando que nadie llegue a darse cuenta",
                        "D. Reconoces tu error p\u00fablicamente, pero haciendo creer que fue una confusi\u00f3n tuya o de ellos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Al participar en una mesa de discusi\u00f3n sobre \"cuestiones \u00e9ticas y valores\" emites una opini\u00f3n, Pero m\u00e1s tarde con los argumentos de otros te das cuenta de que est\u00e1s equivocado, \u00bfque haces?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A. F,V,V,F",
                        "B. V,F,F,V",
                        "C. V,F,V,V",
                        "D.F,V,V,F"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Clasifica los siguientes enunciados como verdaderos (V) o falsos (F) seg\u00fan corresponda.\n1. La Revoluci\u00f3n Francesa influy\u00f3 en las Ciencias Sociales al aportar nuevas concepciones del mundo social y creencias sobre el origen funci\u00f3n y prop\u00f3sitos de las instituciones sociales\n2. La Revoluci\u00f3n Industrial modific\u00f3 los sistemas de pensamiento y creencias sobre el origen funcionamiento y prop\u00f3sito de la instituciones sociales.\n3. La Revoluci\u00f3n Industrial fue un factor fundamental para cambiar la naturaleza de las tradiciones la solidaridad y la fraternidad.\n4. Seg\u00fan Carlos Marx fue la iglesia la que se puso a los cambios del capitalismo y a que se mercantil hizo la vida social la solidaridad y las tradiciones.\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A. En qu\u00e9 punto de acciones sociales.",
                        "B. Un proceso hist\u00f3rico, social y natural.",
                        "C. Una segunda naturaleza.",
                        "D. Una creaci\u00f3n divina."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Elige la respuesta que corresponda a la siguiente inferencia.\nLos cient\u00edficos sociales que siguieron la corriente positivista consideraban a la realidad social como:"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A. Tribu",
                        "B. Familia",
                        "C. Clan",
                        "D. Horda"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Conforme al siguiente texto E indica A qu\u00e9 tipo de organizaci\u00f3n social primitiva se refiere."
            }
        ],
        "https://www.daypo.com/modulo-04-ser-social-sociedad-3.html#test": [
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Son aquellos rituales que realizan en mi comunidad.",
                        "Es una t\u00e9cnica de investigaci\u00f3n de campo, ante los procedimientos y herramientas a utilizar.",
                        "Es el conjunto de valores que posee un grupo humano y sus expresiones."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Define que es la cultura. ?"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "La particularidad que comparten los seres humanos es que vivimos en sociedad.",
                        "La transmisi\u00f3n hecha de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, de hecho hist\u00f3rico, doctrinas, leyes, etc.",
                        "Mediante los procesos de interacci\u00f3n constante"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfDe qu\u00e9 manera se vinculan los seres humanos con su comunidad? "
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Son las disciplinas intelectuales que estudian al hombre como ser social por medio del m\u00e9todo cient\u00edfico.",
                        "Son las ciencias empleadas por el hombre",
                        "Es un proceso continuo de interacci\u00f3n entre el historiador y sus hechos"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfDefine que son las ciencias sociales?"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Idioma, m\u00fasica, gastronom\u00eda, las tradiciones, la historia de los h\u00e9roes pasados, la regi\u00f3n, la organizaci\u00f3n de la autoridad y las costumbres funerales.",
                        "La tecnolog\u00eda, los espacios de diversi\u00f3n, el arte y la poes\u00eda.",
                        "El baile, los juegos, el deporte, la comida y las creencias."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 elementos componen a una cultura?"
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "La manera de vestir, las formas de interactuar, las costumbres familiares, las reglas del lenguaje, etc.",
                        "La participaci\u00f3n activa en los cambios sociales.",
                        "No imponer a los dem\u00e1s opiniones o valores."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1l es el papel de los agentes sociales en los cambios sociales?"
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "Son la serie de interacciones que se dan en la sociedad.",
                        "Que los seres humanos, adem\u00e1s de poseer caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas que nos distinguen de las dem\u00e1s especies, estamos situados dentro de contextos socio-hist\u00f3ricos.",
                        "Es el reconocimiento que tiene el hombre como ser biol\u00f3gico en la cultura"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 se quiere decir cuando se se\u00f1ala que el individuo es un agente social?."
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Necesidad de ir al cine, de jugar, de dormir, etc. ",
                        "Jam\u00e1s me voy a morir",
                        "Necesidad de alimento, necesidad sexual e inevitabilidad de la muerte."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1les son las caracter\u00edsticas de un ser biol\u00f3gico?"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Idea o inclinaci\u00f3n que el individuo posee desde su nacimiento.",
                        "Nombre cient\u00edfico que se le otorga a la raza humana actual, \ncomo genero de los principion hominidos (evoluci\u00f3n humana)",
                        "Conjunto de asociaciones de personas o entidades, con intereses u objetivos comunes."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfDefine que es la comunidad?"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Son las acciones que obedecen a sus responsabilidades.",
                        "Hace referencia a la gran variedad de creencias, estilos y formas de vivir la vida.",
                        "Son las acciones que llevan a cabo los individuos para realizar transformaciones en el mundo"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 elementos caracterizan a los seres humanos para tambi\u00e9n llamarlos seres \u00e9ticos?"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Consiste en la gradual toma de conciencia por parte de una persona por si misma y su\n relaci\u00f3n con los conocimientos y las manifestaciones culturales del lugar donde naci\u00f3.",
                        "Son las pr\u00e1cticas sociales que tienen que ver con las formas\n de vida de los miembros de una sociedad.",
                        "Consiste en ayudar a las personas."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfEn qu\u00e9 consiste el proceso de socializaci\u00f3n?"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Una diversidad de elementos que se identifican como los rasgos biol\u00f3gicos, sociales y culturales, \nlo que quiere decir, es que el ser humano se encuentra inmerso dentro de una sociedad.",
                        "Un individuo que a trav\u00e9s de sus acciones es capaz \nde transformar alg\u00fan estado de cosas en el mundo.",
                        "A la capacidad de ocasionar una transformaci\u00f3n en el mundo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 elementos definen a un ser social?"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Deportivos, culturales e hist\u00f3ricos",
                        "Musicales, econ\u00f3micos y culturales",
                        "Pol\u00edticos, culturales, econ\u00f3micos, psicol\u00f3gicos, etc"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1les son los aspectos sociales del ser humano?"
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "Al reflexionar sobre nuestras relaciones cotidianas y en las cosas que hacemos diariamente.",
                        "La sociedad se conforma a partir de los individuos que la constituyen.",
                        "Los aspectos biol\u00f3gicos que nos define como una especie particularmente ubicada como seres vivos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n crees que exista entre el individuo considerado como agente y la sociedad?"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "A las pr\u00e1cticas sociales que realizan al entorno al que pertenecemos.",
                        "A un grupo de adolescentes que adoptan un apariencia para relacionarse con los dem\u00e1s.",
                        "Es el reconocimiento de que existen diversidad de grupos sociales, culturales y \u00e9tnicos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfA qu\u00e9 se le llama diversidad cultural?"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Son las series de transformaciones a gran escala.",
                        "Son las acciones que realizan las tribus urbanas para representar la subcultura a la que pertenecen.",
                        "Son los grupos que desarrollan sus maneras de vivir a los largo de su vida."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 se entiende por cambios sociales?"
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "El parque",
                        "La iglesia",
                        "El cine"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bf Selecciona cual es una instituci\u00f3n social. ?"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Es la asimilaci\u00f3n gradual de algunos de los elementos\n culturales caracter\u00edsticos de una cultura.",
                        "Sujeto a un poder externo o ajeno que impide\n el desarrollo de su voluntad y naturaleza.",
                        "Su condici\u00f3n y estado del individuo, comunidad o pueblo\n con independencia y capacidad de autogobierno."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " \u00bfDefine en que consiste la autonom\u00eda. ?"
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "Ser social, agente social, cultura e interculturalidad",
                        "Econom\u00eda, ciencia pol\u00edtica, sociolog\u00eda, derecho, antropolog\u00eda e historia",
                        "Geograf\u00eda, espa\u00f1ol, historia y matem\u00e1ticas."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " \u00bfCu\u00e1les son las ciencias sociales?"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Poseer normas y valores propios de la cultura y grupo social al que pertenezco.",
                        "Platicar con mis compa\u00f1eros al salir de la escuela.",
                        "Jugar con mis amigos de la colonia."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 te caracteriza como ser social?"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "El conjunto de valores que posee un grupo humano y sus expresiones",
                        "Las pr\u00e1cticas sociales, en tanto se organizan mediante el conjunto de acciones que hacen los agentes.",
                        "Los procesos de socializaci\u00f3n."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 es lo que lleva a los seres biol\u00f3gicos a convertirse en seres sociales?"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Son los seres humanos cuando se han tomado la conciencia de su responsabilidad.",
                        "Es el conjunto de valores que posee un grupo humano y sus expresiones.",
                        "Es la diversidad de creencias y representaciones sobre el mundo que le rodea al ser humano."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfA que le podemos llamar \u201cser \u00e9tico\u201d?"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Que tenemos descendencia ",
                        "Que somos del mismo color de piel",
                        "Que vivimos en sociedad"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " \u00bfEn materia de sociolog\u00eda una de las particularidades que compartimos los seres humanos es ?"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Ser biol\u00f3gico",
                        "Ser \u00e9tico ",
                        "Ser social"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bf Es la caracter\u00edstica de la persona humana que se ve conducida a tener en cuenta a los dem\u00e1s y a recibir de ellos apoyo o influjo. El grupo proporciona al individuo ayudas y beneficios que nunca lograr\u00eda por s\u00ed solo. En especial durante los primeros a\u00f1os de vida, \u00e9poca en la que requiere vivir  fuera del seno materno para su desarrollo f\u00edsico y mental. ?"
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "Cualquier ser humano que es considerado por separado y fuera de la colectividad tomando en cuenta \u00fanicamente su color de piel y su forma de pensar.",
                        "Cualquier ser humano que es considerado por separado y fuera de la colectividad tomando en cuenta \u00fanicamente sus rasgos personales, cuestiones de identidad, su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica, sus intereses y metas, y en general los elemento que lo diferencias de un grupo determinado.",
                        "Cualquier ser humano que es considerado por un grupo de personas y tomando en cuenta sus ideales, y metas, y en general los elementos que lo diferencia de un partido pol\u00edtico."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfConcepto de Individuo. ?"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Seres racionales",
                        "Seres sociales ",
                        "Seres biol\u00f3gicos"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " La respiraci\u00f3n, la necesidad de descanso despu\u00e9s de realizar\n actividades f\u00edsicas o la alimentaci\u00f3n para subsistir,\u00bf Nos define como ?"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Los procesos racionales como seres pensantes que somos.",
                        "Los procesos evolutivos a trav\u00e9s de las generaciones.",
                        "Los procesos de socializaci\u00f3n mediante los cuales los seres humanos\n nos vamos adentrando en la cultura y la sociedad."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 crees que lleva a los seres biol\u00f3gicos a convertirse en seres sociales?"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Seres sociales ",
                        "Seres biol\u00f3gicos ",
                        "Seres racionales "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "La forma de preparar los alimentos, la forma de vestir o la forma de comer, nos define como:"
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "El entendimiento ",
                        "La raz\u00f3n",
                        "La sabidur\u00eda"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Es aquella capacidad que  nos permite llevar a cabo abstracciones sobre los eventos y la vida cotidiana, y es una de las caracter\u00edsticas principales del ser humano que nos diferencias de otras especies de animales."
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Soci\u00f3logo Augusto Comte",
                        "Sociolog\u00eda Violante Martinez Quintana",
                        "Antropologa Serenda Nanda"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Quien dijo: \u201cm\u00e1s que ninguna otra especie, los seres humanos dependen de los dem\u00e1s para la supervivencia y el crecimiento. El infante humano no puede sobrevivir sin el cuidado de otras personas. No puede obtener alimento, ni moverse, ni alzarse, no puede forzar a un adulto para que corresponda a sus necesidades.\u201d"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "La socializaci\u00f3n ",
                        "Herencia gen\u00e9tica",
                        "Homo sapiens"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1l es el t\u00e9rmino que los antrop\u00f3logos usan para referirse a las formas en que los infantes humanos y los ni\u00f1os aprender a ser miembros de su sociedad?"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "\u201cEntendimiento\u201d",
                        "\u201cLenguaje\u201d",
                        "\u201cCiudadano tierno y amoroso\u201d"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Sabemos que los infantes no solamente tienen necesidades f\u00edsicas, sino tambi\u00e9n emocionales. Los estudios de los infantes en distintas situaciones han demostrado que ____ es pre-requisito para el desarrollo emocional saludable."
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "En el siglo XIX (19)",
                        "En el siglo XXI (21)",
                        "En el siglo XX (20)"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Las ciencias sociales, entendidas como ciencias especializadas de an\u00e1lisis sobre las acciones y comportamientos de los seres humanos en sociedad tienen su origen\u2026"
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "Immanuel Walertein",
                        "Augusto Comte",
                        "Serena Nanda"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQui\u00e9n se encarg\u00f3 de ponerle en nombre de la sociolog\u00eda a la ciencia y tambi\u00e9n\n se le conoce con el nombre del padre de esta?"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "F\u00edsica natural",
                        "F\u00edsica accional",
                        "F\u00edsica social "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Antes de llamarla Sociolog\u00eda, el soci\u00f3logo que le dio el nombre, en un primer momento, pens\u00f3 en ponerle nombre de ________ pues la nueva ciencia se encargaba al igual que la f\u00edsica se encarga de estudiar las causas y los efectos dentro del mundo natural, de analizar las causas y los efectos pero las acciones que llevan a cabo los seres humanos dentro de la sociedad."
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Las ciencias sociales son \u201clas ciencias de los fen\u00f3menos sociales\u201d.",
                        "Las ciencias sociales tienen como punto de partida alg\u00fan tipo de conceptualizaci\u00f3n de la \u201cacci\u00f3n humana\u201d, es decir, se pregunta c\u00f3mo piensa y como act\u00faa el hombre, bajo el supuesto de lo que hace ya desde siempre inmerso en una sociedad.",
                        "Las ciencias sociales son disciplinas intelectuales que estudian al hombre como ser social por medio del m\u00e9todo cient\u00edfico. Es un enfoque hacia el hombre como miembro de la sociedad y sobre los grupos y las sociedades que forman, lo que distingue a las ciencias f\u00edsicas biol\u00f3gicas."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Seg\u00fan Gross (1978:86), una de las definiciones de las Ciencias Sociales\n m\u00e1s completas en la National Science Fundation que dice:"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Proceso de socializaci\u00f3n",
                        "Proceso de aprendizaje ",
                        "Proceso de conciencia "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " Consiste en la gradual toma de conciencia por parte de una persona sobre si misma y su relaci\u00f3n con los conocimientos y las manifestaciones culturales del lugar donde naci\u00f3. En ese sentido, el ser humano se identifica, adem\u00e1s de sus rasgos puramente biol\u00f3gicos, tambi\u00e9n por su existencia dentro de un \u00e1mbito social y cultural especifico."
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Nuestro entorno cultural",
                        "Nuestras pr\u00e1cticas sociales",
                        "Nuestro contexto"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Los grupos sociales no est\u00e1n determinado a vivir de la misma manera a o largo de su vida. Decir que nacemos dentro de un contexto particular no significa decir que estamos determinados por siempre a pertenecer a ese grupo social; los seres humanos tarde o temprano, siempre podemos decidir nuestro rumbo de nuestra historia; podemos elegir el grupo social o cultural al que queremos pertenecer o la forma de vestir. Todo esto lo podemos modificar o llevar a cabo a trav\u00e9s de _____."
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "Organizaci\u00f3n empresarial ",
                        "Grupo social",
                        "Clase social"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "La instituci\u00f3n familiar es un ejemplo de:"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Subculturas",
                        "Tradiciones  ",
                        "Costumbres"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Dentro de las culturas pueden existir y de hecho a menudo existen ________________ aunque comparten en t\u00e9rminos generales algunos o la mayor\u00eda de los elementos pertenecientes a la cultura principal en la que se encuentra subsumidas se caracterizan  por la existencia de particularidades como las creencias y los valores que comparten y orientan sus acciones (hablar, vestir, comportamiento, etc.) en otras palabras, manifestarse culturalmente."
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Aceptaci\u00f3n  ",
                        "Entendimiento ",
                        "Tolerancia"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Es un medio que propone aceptar un mal menor para obtener un mal mayor. Tiene un l\u00edmite: no se aceptan males mayores. \n\n-Reconocer que yo no tengo toda la verdad porque as\u00ed dejare margen para aceptar lo que es contrario a mis ideas.\n\n- No impones a otros las propias opiniones o valores.\n\n- Soportar las peque\u00f1as molestias en la convivencia con los otros: la m\u00fasica que no me gusta, el compa\u00f1ero aficionado a otro \n   equipo deportivo, los tics nerviosos de los cercanos."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "a)\t2, 3",
                        "b)\t3, 4",
                        "c)\t1, 3, 4",
                        "d)\t1, 2, 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Identifica todos los factores sociales de la siguiente lista que tienen implicaciones bio\u00e9ticas.\n\n1. Nuevas tecnolog\u00edas para aprovechar productos residuales\n\n2. Aplicaci\u00f3n de nuevos m\u00e9todos agr\u00edcolas sin uso de fertilizantes qu\u00edmicos.\n\n3. Altos niveles de densidad poblacional en pueblos y municipios.\n\n4. Perdida de la diversidad de flora y fauna por extensi\u00f3n de las zonas."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Solo 1",
                        "1 y 2",
                        "2 y 3",
                        "Solo 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Lee los dos fragmentos siguientes y responde la pregunta que aparece m\u00e1s adelante.\n[Texto A] En la famosa enciclopedia UTEHA se lee acerca de Louis Pasteur que fue un qu\u00edmico y bacteri\u00f3logo franc\u00e9s (1822-1895), cuya labor cient\u00edfica se inici\u00f3 con descubrimientos qu\u00edmicos que le llevaron a efectuar investigaciones biol\u00f3gicas. Combati\u00f3 la teor\u00eda de Pouchet acerca de la generaci\u00f3n espont\u00e1nea. Descubri\u00f3 el bacilo de c\u00f3lera en las gallinas y descubri\u00f3 la vacunaci\u00f3n antirr\u00e1bica.\n[Texto B] En el libro de texto del m\u00f3dulo \u201cser social y sociedad\u201d se lee que una vacuna contra la influenza representa un avance tecnol\u00f3gico, esta ayuda al ser humano a mantenerse libre de la enfermedad y esto a su vez ayuda a la sociedad a evitar una epidemia.\nDe acuerdo con los textos a y b, junto con el criterio de texto, \u00bfC\u00f3mo se sabe catalogar a Louis Pasteur con relaci\u00f3n a la vacuna antirr\u00e1bica?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Relaci\u00f3n binaria y \u00fanica",
                        "Unidad b\u00e1sica",
                        "Dependencia \u00fanica",
                        "Unidad e integraci\u00f3n "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De acuerdo a Brunet, cuando se habla de la ciencia moderna, no es posible separar a la t\u00e9cnica, la tecnolog\u00eda, la investigaci\u00f3n y el mercado de la misma.\nAs\u00ed pues, muchos autores tienden a definir el concepto tecno ciencia como la _____ de la ciencia y la tecnolog\u00eda."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "Cultural ",
                        "Vital",
                        "Sentimental",
                        "Social"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "La sexualidad no puede ser explicada como un fen\u00f3meno biol\u00f3gico que tiene solo como fin la producci\u00f3n, sino que es un deseo que une lo biol\u00f3gico con lo:"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Aculturaci\u00f3n ",
                        "Transculturaci\u00f3n ",
                        "Endoaculturacion ",
                        "Sincretismo "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "El proceso de interacci\u00f3n entre dos culturas, en el cual la cultura m\u00e1s\n d\u00e9bil es asimilada por la dominante, se denomina:"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Diversidad cultural ",
                        "Evaluaci\u00f3n moral",
                        "Normas morales ",
                        "Jerarqu\u00eda de valores"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Analiza el texto basado en frases del famoso fil\u00f3sofo, historiador y abogado franc\u00e9s Voltaire y completa el enunciado que aparece m\u00e1s adelante.\nLa tolerancia no ha excitado nunca las contiendas civiles, mientras que la tolerancia ha provocado carnicer\u00edas. Es derecho natural a que la naturaleza indica a todos los hombres, en tanto que el derecho humano solo puede basarse en el derecho de la naturaleza, cuyo gran  principio, su principio universal es: \u201cno hagas a los dem\u00e1s lo que no quieres que hagan contigo\u201d. Por lo tanto es inconcebible que un hombre pueda decirle a otro: \u201cdebes creer en lo que yo creo, en caso contrario perecer\u00e1s\u201d. Por consiguiente, el derecho a la intolerancia es absurdo y b\u00e1rbaro. El tipo de juicio que establece Voltaire criticando la tolerancia est\u00e1 hecho con base en____."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Diversidad cultural ",
                        "Principios culturales",
                        "Jerarqu\u00eda de valores ",
                        "Normas morales "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "En el puerto de Veracruz es com\u00fan comer ricos cocteles de mariscos y en Morelia son famosos los taquitos de carnitas de cerdo. En cambio, en otros pa\u00edses y culturas est\u00e1 vedado el consumo de mariscos o de cerdo por cuestiones religiosas. \u00bfA que hace referencia esta situaci\u00f3n? "
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "1, 3, 7, 8",
                        "1, 2, 3, 5, 6",
                        "2, 4, 5, 6",
                        "2, 4, 5, 7, 8"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De acuerdo con el modelo propuesto en el m\u00f3dulo 07, \u00bfCu\u00e1les elementos intervienen en los medios de producci\u00f3n de una industria automotriz?\n1. Dise\u00f1adores mec\u00e1nicos\n2. Equipo de soldadura y ensamble \n3. Estibadores y personal de limpieza \n4. Motores\n5. Placa de acero para el chasis y la carrocer\u00eda \n6. Robots\n7. Soldadores y Paileros\n8. Vendedores y Mercad\u00f3logos "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "[PS=1, 4][CS=2, 3, 5]",
                        "[PS=1, 2, 3][CS=4, 5]",
                        "[PS=1, 2][CS=3, 4, 5]",
                        "[PS=2, 3, 5][CS=1, 4]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Clasifica los siguientes enunciados como \u201cpractica social\u201d [PS] o como \u00a8contexto social o cultural\u00a8 [CS].\n\n1. celebrar las \u201cposadas\u201d del 15 al 24 de diciembre\n\n2. fiestas en el santuario ni\u00f1o Pa el 2 de febrero en Xochimilco.\n\n3. conmemoraci\u00f3n de la pascua (pesa) entre la comunidad jud\u00eda de Guadalajara.\n\n4. pedir \u201cpedir la calavera\u201d y disfrazarse de calaca, vampiro o bruja el 31 de octubre y el 1 de noviembre.\n\n5. fiestas de independencia de M\u00e9xico los d\u00edas 15 y 16 de septiembre (ceremonia del grito, verbena popular y desfile militar)"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Materialismo hist\u00f3rico",
                        "Empirismo ",
                        "Historicismo ",
                        "Positivismo"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Analiza el siguiente texto:\n Con ayuda de la ciencia y la tecnolog\u00eda se ha podido dominar a las fuerzas naturales de igual manera, el grupo m\u00e1s fuerte y m\u00e1s apto f\u00edsica y mentalmente, podr\u00e1 organizar a la sociedad hacia un estadio de orden y continuo progreso acorde con la  naturaleza. \u00bfA qu\u00e9 corriente ha interpretaci\u00f3n hist\u00f3rica hace referencia?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "La reducci\u00f3n de la influencia religiosa",
                        "El desarrollo de la m\u00e1quina de vapor",
                        "Las aplicaciones de la electricidad.",
                        "La expansi\u00f3n del conocimiento  cient\u00edfico"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De acuerdo con el texto del m\u00f3dulo \u201cser social y sociedad\u201d, el avance tecnol\u00f3gico de la civilizaci\u00f3n occidental desde el siglo XIX y hasta el siglo XX se debe a:"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "1 y 2 ",
                        "2, 3, 5",
                        "2, 4",
                        "1, 3, 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1les de los siguientes enunciados corresponde a la segunda revoluci\u00f3n industrial?\n1. El desarrollo de nuevos sectores de la poblaci\u00f3n\n2. El descenso de la mortalidad catastr\u00f3fica\n3. La ampliaci\u00f3n del mercado interno\n4. El cambio de la organizaci\u00f3n del trabajo\n5. El flujo migratorio del campo hacia la unidad."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "La superestructura",
                        "El modo de producci\u00f3n",
                        "La estructura econ\u00f3mica",
                        "Los medios de producci\u00f3n"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De acuerdo a la teor\u00eda marxista, _____ es el conjunto de fuerzas productivas y las relaciones que las personas de una determinada sociedad establecen entre s\u00ed para producir los bienes necesarios para su desarrollo."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Para aplaudir al presidente",
                        "Solo por estar enterado",
                        "Para censurar a las c\u00e1maras ",
                        "Para analizar el discurso."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfPor qu\u00e9 raz\u00f3n ver\u00edas un informe presidencial? "
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Forma directa de intercambio de mercanc\u00edas que se transforma en dinero.\n Siglo XVIII con la revoluci\u00f3n industrial de Inglaterra. ",
                        "Forma indirecta de intercambio de mercanc\u00edas que se transforma en dinero. \nSiglo XVI con la revoluci\u00f3n industrial de Alemania.  ",
                        " Forma directa de intercambio de mercanc\u00edas que se transforma en dinero.\n Siglo XVI con la revoluci\u00f3n industrial de Inglaterra.  "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De acuerdo a la obra \u201cEl Capital\u201d; \u00bfQu\u00e9 significa el postulado Mercanc\u00eda \u2013 Dinero- Mercanc\u00eda y en qu\u00e9 \u00e9poca mundial comenz\u00f3 a darse esta f\u00f3rmula?  "
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "Familia ",
                        "Jur\u00eddico   ",
                        "Escuelas y religiones",
                        "Sindical "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De acuerdo con los fil\u00f3sofos Antonio Gramsci y Louis Althusser, \u00bfCu\u00e1les son los aparatos ideol\u00f3gicos del Estado? "
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "Elementos de PFP",
                        "Elementos del sistema judicial.",
                        "Elementos de la PGR"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Una violaci\u00f3n a los derechos humanos debe ser perseguida por: "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Grupo creado para seguir metas espec\u00edficas, controladas y mantenidas por reglas y normatividades legales, que recibe un subsidio de una instituci\u00f3n oficial.",
                        "Grupo o categor\u00eda social que los individuos usan como una gu\u00eda que desarrolla sus valores, actitudes, comportamiento e imagen propia.",
                        "Conjunto estable y perdurable de normas, valores, estatus, roles, grupos y organizaciones con una estructura para actuar en un \u00e1rea particular de la vida social.",
                        "Individuo, grupo u organizaci\u00f3n que influye en la conducta de las personas, premiando o castigando su comportamiento con base en reglas y roles sociales."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 es un agente de socializaci\u00f3n?"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Consiente",
                        "Responsable ",
                        "Aut\u00f3nomo "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Para el fil\u00f3sofo Adolfo S\u00e1nchez V\u00e1zquez, \u201cla ignorancia de las circunstancias, naturales o consecuencias de los actos humanos, permiten eximir al individuo de su responsabilidad (moral), pero esa exenci\u00f3n s\u00f3lo estar\u00e1 justificada, a su vez, cuando el individuo\u2026no sea responsable de su propia ignorancia.\u201d Con esto el individuo en su acci\u00f3n moral deber\u00e1 ser _______________ de sus propios actos. "
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "1 y 2 ",
                        "2 ",
                        "1"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Se\u00f1ala de entre los siguientes factores enlistados, aquellos que caracterizan la migraci\u00f3n:\n\nI. La  necesidad de obtener mano de obra barata inexistente en esa regi\u00f3n.  \n\nII. El desplazamiento de poblaci\u00f3n desde su lugar de origen hacia otro."
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "1 B V 2 C III 3 A I 4 D II 5 E IV ",
                        "1 A I 2 B II 3C III 4 D IV 5 E V",
                        "1 D V 2 A III 3 C IV 4 B II 5 C I"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De acuerdo con la siguiente clasificaci\u00f3n, relaciona en el siguiente\n cuadro; valor, su antivalor y que tipo pertenecen."
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "Solidaridad",
                        "Honestidad",
                        "Responsabilidad "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 valor permite el entendimiento mutuo y el comportamiento de ideales y fines comunes? "
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "F, F, V, V",
                        "V, V, V F",
                        "F, F, V, F"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Clasifica los siguientes enunciados de los siguientes agentes de cambio social, seg\u00fan sean verdaderos (V) o falsos (F).  \nI. Responsabilidad es una propiedad de la voluntad, consistente en que puede determinarse a s\u00ed misma para elegir entre hacer algo o abstenerse.\nII. La coacci\u00f3n es un fen\u00f3meno ps\u00edquico- concreto que influye sobre la voluntad para que no tome libremente una decisi\u00f3n.  \nIII. La jerarqu\u00eda y la gradaci\u00f3n se refiere a los distintos niveles que pueden haber entre diferentes realizaci\u00f3n de la misma especie de valor. \nIV. La libertad de querer es la libertad que consiste en que nada ni nadie le impida a alguien hacer lo que desee.  "
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "V, F, V, V, V",
                        "V, F, F, F, V",
                        "V, V, V, F, F"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Identifica los siguientes enunciados sobre responsabilidades morales y \u00e9ticas, seg\u00fan sean verdaderos (V) o falsos (F).  \n\nI. La responsabilidad es una  caracter\u00edstica de la persona y consiste en que ella misma debe obedecer por sus actos.  \n\nII. El acto libre es el acto consciente en el que la voluntad se determina a s\u00ed misma, sin la presencia de elementos concionantes que la presionen para decir esto o aquello. \n\nIII. La intenci\u00f3n de un joven que abre un libro para estudiar y preparar la tarea del d\u00eda siguiente es una intenci\u00f3n actual. \n\nIV. El conocimiento es cuando existen elementos que pueden anular o disminuir su intenci\u00f3n.  \n\nV. La responsabilidad moral existe para la persona \u00fanicamente respecto a los actos que son suyos; es decir, de los que ejecuta bajo su completo control; lo cual requiere la presencia de querer libre y de la sanci\u00f3n. \n"
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "Dependiente ",
                        "Feudalismo ",
                        "Dominante "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1l es la forma de organizaci\u00f3n social, en la cual la estructura social se basa en trabajo del campesino?"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Te organizas con tus amigos comunes para apoyarlo entre todos con cualquier ayuda que necesite en lo que se restablece.",
                        "Lo lamentas por \u00e9l, pero no le brindas apoyo"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 haces si te enteras de que un conocido tuyo pasa por una mala racha econ\u00f3mica y a veces no tiene dinero ni para comer? "
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "I II V",
                        "I II III",
                        "I III V"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De la siguiente lista enuncia, \u00bfCu\u00e1les son los rasgos caracter\u00edsticos de las sociedades mesoamericanas? \nI. Le dan gran importancia al comercio. \nII. Se dedicaban \u00fanicamente a la agricultura.\nIII. La principal actividad econ\u00f3mica es la agricultura. \nIV. Se enfocaban en las guerras.\nV. Est\u00e1n organizadas por grupos de acuerdo a las actividades que desarrollan."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "1, 2 y 5",
                        "1, 3 y 4",
                        "2, 3 y 4",
                        "1, 4 y 5 "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De la siguiente lista cuales son las caracter\u00edsticas que corresponden a la sociedad moderna: \nI. Trabajo libre. \nII. Estado liberal benefactor. \nIII. Organizaci\u00f3n de agrupaciones."
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Feudal",
                        "Caudal",
                        "Burgues\u00eda "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Forma de organizaci\u00f3n en donde el trabajador no es due\u00f1o de su propia tierra, sino del patr\u00f3n que considera al trabajador como de su propiedad y adem\u00e1s debe pagar renta de la tierra que trabaja. Es la sociedad:  "
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Horda",
                        "Tribu",
                        "pueblo"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Conforme al siguiente texto indica a qu\u00e9 tipo de organizaci\u00f3n social primitiva se refiere.  \nLos Tlingit estaban asentados a lo largo de la consta y en varias islas del litoral, en la faja del suroeste de Alaska. Los Tlingit estaban repartidos b\u00e1sicamente en dos grupos. Unos eran los Cuervo y otros Lobo(a veces \u00c1guila).  Todo el mundo dentro de esa sociedad pertenec\u00eda a una u otra facci\u00f3n y s\u00f3lo era posible casarse con una persona del lado contrario. As\u00ed, al prevalecer la l\u00ednea materna, los ni\u00f1os siempre pertenec\u00edan al mismo grupo de la madre y al contrario que su padre. Cada porci\u00f3n estaba subdividida en peque\u00f1os grupos. Los Cuervo comprend\u00edan cerca de 27 conjuntos. Dentro de cada liderazgo permanec\u00eda en un solo lugar. La organizaci\u00f3n social entre los Haida y los Tsimshian era similar, y tambi\u00e9n exist\u00edan algunas colectividades entre los Kwakiutl del Norte. "
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Identificas tus errores para tratar de corregirlos en una pr\u00f3xima oportunidad.",
                        "Te desanimas y mejor sigues con el siguiente modulo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 haces si repruebas un examen final del m\u00f3dulo \u201cser social y sociedad\u201d? "
            },
            {
                "ans": "011223",
                "pans": [
                    [
                        "Primario ",
                        "Secundario",
                        "Terciario"
                    ],
                    [
                        "Luis desea producir jugo de naranja envasado.",
                        "Miguel quiere dedicarse a la extracci\u00f3n de petr\u00f3leo en el estado de Texas.",
                        "Erika pone a la venta un terreno agr\u00edcola..",
                        "La comunidad de Tamu\u00ecn hace uso de los recursos forestales de la zona"
                    ]
                ],
                "qtype": "relate",
                "ques": "Relaciona correctamente la columna de las actividades en el sector que corresponde:\n\n                              SECTOR\t                                                                                                                                ACTIVIDAD"
            },
            {
                "ans": "000102131415",
                "pans": [
                    [
                        "Etapa 1750 a 1840",
                        "Etapa 1880 a 1914\n"
                    ],
                    [
                        "Proletariado",
                        "Desarrollo del capitalismo  ",
                        "Deterioro del medio ambiente",
                        "Explotaci\u00f3n irracional de la tierra  ",
                        "Sistema fabril  ",
                        "Nace la cuesti\u00f3n social"
                    ]
                ],
                "qtype": "relate",
                "ques": "Relaciona la columna de la izquierda con la columna de la derecha y ordena cada etapa de la revoluci\u00f3n industrial con sus caracter\u00edsticas\n\n                                 ETAPA\t                                                                                                                          CARACTERISTICAS   "
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Desarrollo Econ\u00f3mico",
                        "Evoluci\u00f3n econ\u00f3mica ",
                        "Sustento econ\u00f3mico "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Analiza el siguiente texto y determina a que tema pertenece: \n\u201cSe puede identificar varias transiciones en este proceso: De la sociedad agraria a la sociedad industrial, de la sociedad rural a la sociedad urbana, de la manufactura a la maqui-factura, del uso de la mano de obra al uso de capitales.\u201d"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Manejas de manera aut\u00f3noma el equipo \ny los dispositivos de almacenamiento.",
                        "Te apoyas en alguien m\u00e1s para que maneje\n el equipo y almacene informaci\u00f3n",
                        "Te asesoras para conocer el manejo del\n equipo datos informaci\u00f3n ",
                        "Manejas de manera aut\u00f3noma el equipo,\n pero requieres apoyo para su almacenamiento"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfC\u00f3mo act\u00faas cuando realizas consultas en internet para \u00e9ste m\u00f3dulo? "
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Proceso controlado en laboratorio por el investigador que, a su vez, da resultados tecnol\u00f3gicos de producci\u00f3n cient\u00edfica, tales como generadores electr\u00f3nicos y radioactivos.",
                        "Proceso mesurado e irrelevante en laboratorio por el investigador que, a su vez, da resultados tecnol\u00f3gicos de producci\u00f3n cient\u00edfica, tales como generadores electr\u00f3nicos y radioactivos.",
                        "Proceso ambiguo en laboratorio por el investigador que, a su vez, da resultados tecnol\u00f3gicos de producci\u00f3n cient\u00edfica, tales como generadores electr\u00f3nicos y radioactivos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1l opci\u00f3n contiene la mejor ilustraci\u00f3n de una investigaci\u00f3n tecno cient\u00edfica?  "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Biotecnolog\u00eda",
                        "Microbiolog\u00eda ",
                        "Gen\u00e9tica ",
                        "Bioqu\u00edmica "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Se define como toda la aplicaci\u00f3n tecnol\u00f3gica que utilice sistemas biol\u00f3gicos y organismos vivos o sus derivados para la creaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de productos o procesos para usos espec\u00edficos. \u00bfA qu\u00e9 concepto se refiere?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "Bio\u00e9tica / verdadero",
                        "Actividad tecnol\u00f3gica / Falso",
                        "Actividad tecnol\u00f3gica / verdadero",
                        "Bio\u00e9tica / falso "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Lee y analiza el texto que se presenta, determina si es falso o verdadero y el tema al cual pertenece:  \nLa actividad tecnol\u00f3gica influye en el progreso social y econ\u00f3mico, pero su car\u00e1cter abrumadoramente comercial hace que est\u00e1 m\u00e1s orientada a satisfacer los deseos de los m\u00e1s pr\u00f3speros (consumismo) que las necesidades esenciales de los m\u00e1s necesitados, lo que tiende adem\u00e1s a hacer un uso no sustentable del medio ambiente. Sin embargo, la tecnolog\u00eda no puede ser usada para proteger el medio ambiente y evitar que las crecientes necesidades provoquen un agotamiento o degradaci\u00f3n de los recursos materiales y energ\u00e9ticos del planeta o aumenten las desigualdades sociales.  "
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "No asistes porque no tienes tiempo o no lo necesitas",
                        "Asistes solamente cuando tienes dudas ",
                        "Los programas conforme al plan de trabajo.",
                        "Asistes cuando estas pr\u00f3ximo a tu examen final"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 din\u00e1mica sigues para asistir a asesor\u00eda de \u201cSer social y sociedad\u201d? "
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "1 Y 3",
                        "1 ",
                        "2 Y 3 ",
                        "3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Analiza esta afirmaci\u00f3n y responde lo que se solicita. \nEl manejo de los bosques naturales puede tener varios objetivos; como la producci\u00f3n de madera y otros productos forestales, la protecci\u00f3n de la cuenca hidrogr\u00e1fica o la conservaci\u00f3n de la biodiversidad. \nDe acuerdo a lo anterior determina cu\u00e1les de los siguientes factores representan un mal manejo de los bosques naturales y son contrarios al concepto de sustentabilidad:  \n1.\tEl desbroce para ganader\u00eda. \n2.\tLa ganader\u00eda migratoria. \n3.\tLa ganader\u00eda comercial.  "
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Empresa socialmente responsable",
                        "Empresa socialmente irresponsable "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Lee el siguiente enunciado y determina en base a sus elementos a que definici\u00f3n se refiere.  \nEs la contribuci\u00f3n activa y voluntaria al mejoramiento social, econ\u00f3mico y ambiental por parte de empresas, generalmente con el objetivo de mejorar su situaci\u00f3n competitiva, valorativa y su valor a\u00f1adido. El sistema de evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o conjunto de la organizaci\u00f3n en estas \u00e1reas es conocido como el triple resultado; es decir un negocio sustentable. "
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "S\u00ed, porque toma al ser humano y a sus semejantes, como referencia y medida del fin \u00faltimo de la existencia de la vida. S\u00ed, porque exalta la comunidad y la importancia de las relaciones entre los diferentes integrantes y seres vivos de una comunidad, con el objetivo de mejorar como especie y grupo.   ",
                        "No, porque toma al ser humano y a sus semejantes, como referencia y medida del fin \u00faltimo de la existencia de la vida. No, porque exalta la comunidad y la importancia de las relaciones entre los diferentes integrantes y seres vivos de una comunidad, con el objetivo de mejorar como especie y grupo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Lee el siguiente texto y responde lo que se solicita.  \nExiste una forma de vivir, que nos solicita escuchar lo que la vida nos dice por dentro, desatendiendo un poco patrones culturales y conectarnos con la alegr\u00eda de danzar aquello que est\u00e1 m\u00e1s vivo en nosotros, ir al fondo del coraz\u00f3n, del otro y sentarse en \u00e9l ,mirarse en el otro e iluminarse en \u00e9l, seguir desde dentro esa fuerza instintiva que nos impulsa a seguir alimentando con amor el latido de la vida que pulsa en cada uno de nosotros y que es el mismo que palpita en mi hermano, en la naturaleza y cada estrella del universo.  \nEs verdad que el texto se basa en el biocentrismo?  "
            },
            {
                "ans": "001122",
                "pans": [
                    [
                        "Gregor Mendel",
                        "Watson y Crick",
                        " Beadle y Tatum"
                    ],
                    [
                        "Investig\u00f3 sobre las leyes que rigen la herencia gen\u00e9tica",
                        "Se descubri\u00f3 la estructura del ADN",
                        "Se observ\u00f3 que los rayos X produc\u00edan mutaciones."
                    ]
                ],
                "qtype": "relate",
                "ques": "Relaciona la columna de la izquierda con nombres de personajes, \n con la columna de la derecha que menciona sus logros.\n\n                     PERSONAJES INFLUYENTES\n                     EN LA BIOTECNOLOGIA                                                                                                          LOGROS"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Manhattan",
                        "Alamogordo ",
                        "Alemania "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 nombre recibi\u00f3 el proyecto cient\u00edfico  llevado a cabo durante\n la Segunda Guerra Mundial para desarrollar la primera bomba at\u00f3mica?  \t"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Arist\u00f3teles, Di\u00f3genes Laercio y Zen\u00f3n",
                        "Platon, Tales de mileto ",
                        "Heraclito, anaximenes , San agustin de Hipona"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1les de los siguientes fil\u00f3sofos, practicaban una \u00e9tica eudemosita? "
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "La familia. ",
                        "La iglesia ",
                        "La escuela"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Es el grupo primario donde se da protecci\u00f3n a la persona en su periodo\n de dependencia, proporcion\u00e1ndole una acta de nacimiento, a partir\n de la cual podr\u00e1 hacerse reconocer ante los dem\u00e1s como de sujetos\n que tienen ya una posici\u00f3n dentro del espectro social, es una funci\u00f3n de: "
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Individualizaci\u00f3n",
                        "Dependencia"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Lee el siguiente texto y responde lo que se solicita m\u00e1s adelante.\nDesde que nacen, los seres humanos comienzan a convivir con otros, sin embargo, el mismo hecho de nacer significa iniciar un proceso de distinci\u00f3n, en el que la persona ir\u00e1 descubriendo quien es (el Yo) y por qu\u00e9 no es como los dem\u00e1s.\n\nDe acuerdo a lo anterior \u00bfC\u00f3mo se denomina al resultado que genera el reconocimiento del Yo basado en la distinci\u00f3n? "
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "Alma ",
                        "Mente",
                        "Sensibilidad"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Completa el siguiente enunciado: No existe persona sin cuerpo, porque seg\u00fan Arist\u00f3teles es inseparable de \u00e9l. Por lo tanto la persona no existe m\u00e1s que en la unidad de cuerpo y___________.  "
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Heteronom\u00eca",
                        "Autonomia",
                        "Autarqu\u00eda "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfA qu\u00e9 t\u00e9rmino se hace referencia cuando las normas morales se fundan en algo extra\u00f1o a la persona? "
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Autonom\u00eda ",
                        "Dependencia ",
                        " Subordinaci\u00f3n "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfA qu\u00e9 t\u00e9rmino se hace referencia al afirmar que el sujeto moral se determina\n a s\u00ed mismo y su conducta se rige por su propia y libre decisi\u00f3n? "
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "Aculturaci\u00f3n ",
                        "Transculturaci\u00f3n ",
                        "Enculturaci\u00f3n"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "En el M\u00e9xico virreinal se produjo un proceso de ____________ porque se fusionaron tres culturas diferentes que dieron paso a la cultura mestiza.  "
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Se encarga de la transformaci\u00f3n de bienes y recursos naturales en recursos elaborados. \nEconom\u00eda de la industria metalmec\u00e1nica",
                        "Se establece de las remuneraciones de los sectores como, servicios."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Selecciona la opci\u00f3n que NO completa correctamente el enunciado: El sector econ\u00f3mico terciario est\u00e1 integrado por actividades que_________, como por ejemplo_______. "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "El que lleva a un producto determinado por medio de la transformaci\u00f3n de otro producto procesado o de materias primas naturales.",
                        "Es el que requiere de condiciones f\u00edsicas, materiales, humanas o de equipamiento que permiten la realizaci\u00f3n de un proceso de transformaci\u00f3n.",
                        "El que se forma por la unidad de las fuerzas productivas y las relaciones de producci\u00f3n en el proceso productivo de bienes materiales.",
                        "Es la fuerza que resulta de la combinaci\u00f3n de los elementos del proceso de trabajo bajo relaciones de producto determinadas."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1l es el concepto de modo de producci\u00f3n? "
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "1994",
                        "1985",
                        "1991 "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "El Tratado de Libre Comercio firmado entre M\u00e9xico, Estados Unidos y Canad\u00e1 entr\u00f3 en vigor en el a\u00f1o: "
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Se basan en la extracci\u00f3n de bienes y recursos naturales /  la agricultura y la pesca.",
                        "Producen bienes por transformaci\u00f3n de recursos naturales o de otros bienes / la agricultura y la pesca.",
                        "Se basan en la extracci\u00f3n de bienes y recursos naturales / las fundidoras y la miner\u00eda."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Selecciona la opci\u00f3n que completa este enunciado: \nEl sector econ\u00f3mico primario est\u00e1 integrado por las actividades que _______ por ejemplo ___ y ___. "
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "1, 3 Y 4",
                        "2, 3, Y 4",
                        "1, 2 Y 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Identifica y elige cu\u00e1l de los siguientes son los agentes m\u00e1s influyentes de la socializaci\u00f3n:\n\n1.\tFamilia.  \n\n2.\tMedios de comunicaci\u00f3n.  \n\n3.\tEscuela.   \n\n4.\tAmigos.  "
            },
            {
                "ans": "00112233",
                "pans": [
                    [
                        "PRI",
                        " PAN",
                        " PRD",
                        " PVEM"
                    ],
                    [
                        "Se fundamentan en la revoluci\u00f3n mexicana y en la defensa de las instituciones.",
                        "Postulan el conservadurismo de la pol\u00edtica, la religi\u00f3n y la familia.",
                        "Se basan en la democracia y en la participaci\u00f3n de las clases m\u00e1s vulnerables.",
                        " Se basan en la conservaci\u00f3n de los recursos naturales."
                    ]
                ],
                "qtype": "relate",
                "ques": "Relaciona los partidos pol\u00edticos de la columna izquierda con sus principios b\u00e1sicos.\nPARTIDOS, PRINCIPIOS"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "IFAI",
                        "INEE",
                        "IFE",
                        "SEE "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Con la promulgaci\u00f3n de Ley Federal de Transparencia y Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica Gubernamental expedida por el presidente Vicente Fox el 11 de junio de 2002, se cre\u00f3 el: "
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Aculturaci\u00f3n",
                        "Transculturaci\u00f3n  ",
                        "Multiculturalismo"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "La ____________ se define como el resultado de un proceso en el cual una persona o un grupo de ellas \n  adquiere una nueva cultura (o aspectos de la misma), generalmente a expensas de la cultura propia y de forma involuntaria.   "
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "No / es una informaci\u00f3n que te afecta ",
                        "S\u00ed  /  Es parte vital de todo lo que te rodea",
                        "Si / lo ves como una obligaci\u00f3n saberlo ",
                        "No / siempre se presenta en forma falsa"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfTe gusta estar informado de los problemas sociales de tu pa\u00eds? \u00bfPor qu\u00e9 raz\u00f3n? "
            }
        ],
        "https://www.daypo.com/transformaciones-mundo-contemporaneo-31.html#test": [
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "La muerte del l\u00edder de vietnam del sur.",
                        "La intervenci\u00f3n militar de la URSS en el a\u00f1o 1974.",
                        "La retirada de las tropas estadounidenses en 1973.",
                        "La amenaza nuclear declarada por la uni\u00f3n sovi\u00e9tica."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1l fue la principal causa para la victoria de los comunistas en vietnam?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "M\u00e9xico",
                        "Ninguno",
                        "Bolivia",
                        "URSS"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQue pa\u00eds apoyaba de manera directa a los revolucionarios cubanos?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "Expulsar a los estadounidenses del pa\u00eds.",
                        "Obtener en control de las fuerzas militares.",
                        "Derrocar la dictadura de Fulgencio Bautista.",
                        "Tener un pa\u00eds comunista en Am\u00e9rica Latina."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCual era el objetivo primordial de la revoluci\u00f3n cubana?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Puede ser una oportunidad para intercambiar ideas, pero es muy dif\u00edcil trabajar en equipo, tu preferir\u00edas hacerlo solo.",
                        "Puede ser una oportunidad para intercambiar ideas y puntos de vista para generar un trabajo mas completo.",
                        "Puede ser una oportunidad para convivir con los dem\u00e1s y hacer una actividad fuera de lo habitual.",
                        "No te agrada por la p\u00e9rdida de tiempo al depender de los dem\u00e1s y no es f\u00e1cil ponerse de acuerdo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfComo te sientes o que piensas cuando en casa, trabajo o escuela te piden que realices actividades en equipo?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "1, 2, 3",
                        "3, 4, 5",
                        "4, 5, 6",
                        "1, 2, 6"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfComo preparas un examen final del m\u00f3dulo \"Transformaciones del mundo contempor\u00e1neo\"?\n\n1. Haces un programa de repaso.\n2. Realizas autoevaluaciones.\n3. Estudias directamente del material de trabajo.\n4. Estudias solo lo que puedes uno o unos d\u00edas antes del examen.\n5. No tienes una metodolog\u00eda.\n6. Estudias un acopio de todas tus notas, res\u00famenes y material generado."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Si, porque te sientes obligado a hacerlo.",
                        "Si, para analizar las repercusiones financieras en el pa\u00eds.",
                        "No, para evitar el bombardeo de informaci\u00f3n te afecte.",
                        "No, porque falsean la informaci\u00f3n."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfTe mantienes informado de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds a trav\u00e9s de alg\u00fan medio de comunicaci\u00f3n?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "OCDE",
                        "OMC",
                        "OEA",
                        "BID"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQue organizaci\u00f3n nace a partir de las negociaciones de la Ronda de Uruguay entre el periodo?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Los movimientos de la poblaci\u00f3n por obtener mejores condiciones de vida.",
                        "Un aumento del nivel de migraci\u00f3n entre las clases sociales.",
                        "Un alta concentraci\u00f3n poblacional en ciertas regiones.",
                        "El incremento de los niveles de pobreza de ciertos grupos sociales."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "La migraci\u00f3n se define como:"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Dilma Rousseff",
                        "Luiz In\u00e1cio Lula da Silva",
                        "Itamar Augusto Franco",
                        "Fernando Henrique Cardoso"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Como se muestra en la tabla que se encuentra en la parte inferior; en los \u00faltimos 10 a\u00f1os Brasil viene mostrando una continua recuperaci\u00f3n de su econom\u00eda, particularmente en lo que se refiere al crecimiento de su Producto Interno Bruto (PIB), la estabilidad de los precios, as\u00ed como tambi\u00e9n en mayores niveles de empleo o menores niveles del desempleo. \u00bf Gracias a que presidente, Brasil ha podido colocarse en esta posici\u00f3n a nivel mundial en los \u00faltimos a\u00f1os?\n  Indicadores macroecon\u00f3micos del Brasil, 1999-2008\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Para analizar el discurso.",
                        "Para entretenerme.",
                        "Por obligaci\u00f3n.",
                        "Solo por estar enterado"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCual es el motivo por el que vez un informe presidencial?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Preventiva",
                        "Fr\u00eda",
                        "Civil",
                        "Sucia"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfC\u00f3mo se clasific\u00f3 la guerra que inici\u00f3 Estados Unidos con el argumento de que Irak dispon\u00eda de armamento nuclear y se preparaba para atacarlo?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "3-1-2-5-4",
                        "3-5-1-2-4",
                        "5-3-1-5-3",
                        "4-2-1-5-3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Se hace una b\u00fasqueda en internet acerca de acontecimientos ocurridos en Sud\u00e1frica.\nOrdena cronol\u00f3gicamente los elementos obtenidos en esta pagina web.\n1. Aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica de segregaci\u00f3n racial Apartheid\n2. Encarcelamiento de Nelson Mandela\n3. Fundaci\u00f3n del Congreso Nacional Africano (ANC)\n4. Levantamiento en el barrio negro de Soweto\n5. Independencia del pa\u00eds e integraci\u00f3n a la Commonwealth"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "(1-religiosas y \u00e9tnicas) (2- Serbia) (3- musulmana)",
                        "(1- religiosas)(2- croacia)(3- musulmana)",
                        "(1- pol\u00edticas)(2- croacia)(3- catolica)"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Analiza el siguiente p\u00e1rrafo tomado del libro de texto del m\u00f3dulo \" Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\", el cual se ha modificado y eliminado algunas palabras.\n  El motivo principal del conflicto yugoslavo fueron las diferencias (1) _________ que afloraron cuando Eslovenia y Croacia declararon su independencia.\nPosteriormente se independiz\u00f3 Macedonia. En febrero y marzo de 1992 la mayor\u00eda bosnia voto a favor de la secesi\u00f3n con la consiguiente guerra-represi\u00f3n por parte de (2) ________ lo cual incidio en migraciones humanas masivas para huir de los conflictos.  En 1995 empieza la llamada \"limpieza \u00e9tnica\" hacia la poblaci\u00f3n (3) ________. En 1996 Kosovo decide iniciar el proceso de independencia."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Porque la pol\u00edtica promovida por Allende inicio en un auge econ\u00f3mico con lo ocurrido en el periodo del presidente Frei. ",
                        "Porque Allende era marxista y propuso reformas contrarias a Frei para ayudar al proletariado con \u00e9nfasis en la nacionalizaci\u00f3n del cobre.",
                        "Porque Frei era socialista al igual que Allende y la injerencia del Estado en la explotaci\u00f3n del cobre incidio en el repudio de los grandes capitales.",
                        "Porque Frei era del partido dem\u00f3crata cristiano que plante\u00f3 como una v\u00eda neutral o moderada respeto del socialismo y el capitalismo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "En el libro de texto del m\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\" se presentan dos puntos contrastantes con respecto de chile:\n(1) Dice que el gobierno de Eduardo Frei llev\u00f3 a cabo una reforma agraria, modific\u00f3 el plan educativo nacional y reform\u00f3 el sistema de salud, adem\u00e1s hizo participar al Estado en las empresas explotadoras de cobre.\n(2) Dice que en el periodo de Frei se gener\u00f3 una polarizaci\u00f3n social y politica entre el proletario y los grandes empresarios chilenos, lo cual se agravo con la llegada del presidente Salvador Allende.\n \u00bfPor qu\u00e9  es incompatible la polarizaci\u00f3n citada en el punto (2) respecto de los reg\u00edmenes pol\u00edticos de ambos presidentes?"
            },
            {
                "ans": "031022",
                "pans": [
                    [
                        "1. Heinrich Hertz.",
                        "2. Nikola Tesla.",
                        "3. John L. Baird"
                    ],
                    [
                        "a. Comunicaci\u00f3n inal\u00e1mbrica por medio de ondas de radio.",
                        "b. Primer mensaje trasatl\u00e1ntico de radiotelegraf\u00eda inal\u00e1mbrica. ",
                        "c. Invenci\u00f3n de la televisi\u00f3n en blanco y negro.",
                        "d. Difusi\u00f3n de impulsos electromagn\u00e9ticos en el aire.",
                        "e. Primera comunicaci\u00f3n telef\u00f3nica."
                    ]
                ],
                "qtype": "relate",
                "ques": "Relaciona los acontecimientos relacionados con la evoluci\u00f3n de la radio y la televisi\u00f3n y las personas que los produjeron"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "2, 3, 6, 7",
                        "1, 4, 5, 7",
                        "1, 3, 6",
                        "2, 4, 5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 acontecimientos se ligan a la cultura del rock and roll de los a\u00f1os 60 para que se le considere parte de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica y social del siglo XX?\n1. Desarrollo de nuevos medios de grabaci\u00f3n en acetato, con discos de 45 rpm y sonido estereof\u00f3nico.\n2. Impulso de la grabaci\u00f3n por medio de cintas magn\u00e9ticas monoaurales de alta fidelidad.\n3. Promoci\u00f3n de campa\u00f1as antib\u00e9licas, en especial, contra la guerra de vietnam.\n4. Entrada al mercado estadounidense de m\u00fasicos y bailarines mexicanos.\n5. Difusi\u00f3n de la moda de los \"pachucos\" e incremento de pe\u00f1as y caf\u00e9s conciertos con m\u00fasica \"de protesta\".\n6. Inclusi\u00f3n de temas contra el sistema establecido en el m\u00f3dulo capitalista, antirreligioso, contra la discriminaci\u00f3n y contenido er\u00f3tico. \n7. Nueva propuesta musical de heavy metal y punk rock."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "El viaje a la luna. Es una pel\u00edcula expresionista que incluye simbolismo, claroscuros y efectos de enfoque novedosos en su \u00e9poca.",
                        "El gran asalto del tren. Es una pel\u00edcula de acci\u00f3n que incluye nuevos efectos din\u00e1micos, tomas de luz y de angulo en la fotograf\u00eda.",
                        "El viaje a la luna. Es una pel\u00edcula de ciencia ficci\u00f3n innovadora en efectos especiales y mezcla de personajes y animaci\u00f3n.",
                        "El gran asalto del tren. Es una pel\u00edcula que contempla la sincronizaci\u00f3n de sonido con un pianista en la misma sala de proyecci\u00f3n. "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCual es la pel\u00edcula que se considera la m\u00e1s c\u00e9lebre del cineasta Georges Melies?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "4 - 1 - 3 - 2",
                        "3 - 2 - 1 - 4",
                        "3 - 1 - 4 - 2",
                        "2 - 4 - 1 - 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Ordena cronol\u00f3gicamente los siguientes acontecimientos:\n1. Firma del tratado del  ATL\u00c1NTICO Norte.\n2. Organizaci\u00f3n del Pacto de Varsovia.\n3. Firma de la carta de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos. \n4. La OTAN se convirti\u00f3 en el principal defensor militar de Europa occidental."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "C-E-C-E-C-E-E",
                        "E-E-C-E-C-C-C",
                        "C-C-C-E-E-C-E",
                        "E-C-E-C-E-C-E"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Clasifica los siguientes enunciados como C (CAUSA) o E (EFECTO) en las condiciones vida de la poblaci\u00f3n en los pa\u00edses que aplicaron los PAE definidos por el FMI en la d\u00e9cada de los 80. \n1. Ajuste de finanzas p\u00fablicas para hacerlas superavitarias.\n2. Aumento a las tasas de inter\u00e9s para tener capitales. \n3. Eliminaci\u00f3n de barreras comerciales y subsidios a productos de consumo masivo.\n4. Generaci\u00f3n de espiral inflacionaria en bienes y servicios en general.\n5. Incremento en las tendencias recesivas de econom\u00edas dependientes de gasto gubernamental.\n6. Privatizaci\u00f3n de los activos p\u00fablicos en sectores estrat\u00e9gicos. \n7. Repetici\u00f3n de evaluaciones continuas."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "(1-PD) (2-PE) (3-GP)",
                        "(1-PD) (2-GP) (3-GP)",
                        "(1-PE) (2-GP) (3-PD)",
                        "(1-GD) (2-PE) (3-PD)"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Si se utiliza la nomenclatura actual, para Grandes Potencias (GP), Potencias Emergentes (PE) y Pa\u00edses en Desarrollo (PD), clasifica los imperios citados en el libro de texto del M\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\"  de acuerdo al estatus que ten\u00edan en la Edad Media.\n1. Macedonia\n2. Mongolia\n3. Mexico-tenochtitlan"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Costa Rica",
                        "Guatemala",
                        "El Salvador",
                        "Nicaragua"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "El movimiento b\u00e9lico ocurrido entre los a\u00f1os 1978 a 1990 y que puso fin a la dictadura de la familia Somoza, se conoce como Revoluci\u00f3n Sandinista y ocurri\u00f3 en__________________."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Guerra",
                        "Pol\u00edtica",
                        "Econ\u00f3mica",
                        "Natural"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Identifica a qu\u00e9 tipo de migraci\u00f3n corresponde el siguiente caso.\nEl 11 de septiembre de 1973 se instal\u00f3 en Chile una dictadura que acab\u00f3 con 150 a\u00f1os de historia republicana y provoco la huida de un mill\u00f3n de personas principalmente a Europa y a otros pa\u00edses de Am\u00e9rica. "
            },
            {
                "ans": "01132052",
                "pans": [
                    [
                        "1.Televisi\u00f3n",
                        "2. Internet ",
                        "3. Radio",
                        "4. Medio de informaci\u00f3n",
                        "5. Tel\u00e9fono",
                        "6. Cine"
                    ],
                    [
                        "a. Las primeras transmisiones de esta tecnolog\u00eda aparecieron durante la d\u00e9cada de los a\u00f1os veinte y treinta.. ",
                        "b. Este medio utiliz\u00f3 el iconoscopio el cual est\u00e1 basado en el principio de emisi\u00f3n fotoel\u00e9ctrica que es un mosaico formado por c\u00e9lulas fotoel\u00e9ctricas que emiten electrones que originan la se\u00f1al.",
                        "c. Es la t\u00e9cnica de proyectar fotogramas de forma r\u00e1pida y sucesiva para crear la impresi\u00f3n de movimiento. ",
                        "d. Es un conjunto descentralizado de redes de comunicaci\u00f3n interconectadas que garantizan que funciones tengan un alcance mundial. "
                    ]
                ],
                "qtype": "relate",
                "ques": "Relaciona los medios de comunicaci\u00f3n con su descripci\u00f3n seg\u00fan corresponda a cada caso."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Radio, televisi\u00f3n y prensa",
                        "Radio, Televisi\u00f3n e Internet",
                        "Peri\u00f3dico, revista y radio",
                        "Prensa, internet y buscadores"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1les son los medios de comunicaci\u00f3n que existen actualmente en esta \u00e9poca de globalizaci\u00f3n que ilustran los nuevos desaf\u00edos?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Sandinista - Sandino",
                        "Sandinista - Somoza",
                        "Popular - Sandino",
                        "Popular - Somoza"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Se conoce como Revoluci\u00f3n _________ al proceso abierto en Nicaragua en 1978 y que se extendi\u00f3 hasta febrero de 1990, en el que se puso fin a la dictadura de la familia _______, sustituy\u00e9ndolo por un gobierno de perfil progresista de izquierda."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "La gran depresi\u00f3n.",
                        "Primera guerra mundial.",
                        "Segunda guerra mundial.",
                        "La Guerra Fr\u00eda."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1l periodo hist\u00f3rico del siglo XX propici\u00f3 el desarrollo de la Guerra de Vietnam?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "Desplazamientos de poblaci\u00f3n que conlleven cambios de residencia, m\u00e1s o menos permanentes.",
                        "Salida de individuos o grupos de personas de lugar de origen o de residencia habitual.",
                        "Llegada de individuos o grupos de personas a un lugar diferente al de su origen o residencia habitual.",
                        "Desplazamiento de individuos o grupos de personas para viajar a un lugar distinto del de su residencia habitual."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Considera el caso de que una persona de tu entorno desea saber qu\u00e9 es el fen\u00f3meno de la inmigraci\u00f3n, pero no quiere una explicaci\u00f3n t\u00e9cnica. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes explicaciones es la m\u00e1s apropiada para explicar este fen\u00f3meno de manera coloquial? "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Rusia, M\u00e9xico, Arabia Saudita y Corea",
                        "Corea, M\u00e9xico, Sud\u00e1frica y Brasil",
                        "M\u00e9xico, Corea, Brasil y Sud\u00e1frica",
                        "China, India, Brasil y Rusia"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfA qu\u00e9 pa\u00edses se refieren en la econom\u00eda internacional el t\u00e9rmino BRIC?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "Inglaterra y Francia",
                        "Alemania y Jap\u00f3n",
                        "Estados Unidos y URSS",
                        "Francia y Alemania"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1les fueron los pa\u00edses que se consolidaron como potencias mundiales al t\u00e9rmino de la Segunda Guerra Mundial? "
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Concepto que designa el proceso de cambio de r\u00e9gimen en la uni\u00f3n sovi\u00e9tica. ",
                        "Proceso de reforma de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica basado en la reestructuraci\u00f3n de la econom\u00eda. ",
                        "Periodo hist\u00f3rico de la historia sovi\u00e9tica en donde se formo el estado federal plurinacional.  ",
                        "Termino que se\u00f1ala el triunfo de la revolucion rusa ante la debacle del socialismo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 fue la Perestroika? "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "ADN",
                        "Adenina",
                        "Tiamina",
                        "ARN"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCual es el compuesto que contiene informaci\u00f3n gen\u00e9tica de cada persona y forma parte de las c\u00e9lulas?"
            },
            {
                "ans": "0210",
                "pans": [
                    [
                        "1. Glasnost",
                        "2. Perestroika"
                    ],
                    [
                        "a. Reestructuraci\u00f3n economica.",
                        "b. Planeaci\u00f3n p\u00fablica",
                        "c. Transparencia pol\u00edtica",
                        "d. Creencias religiosas"
                    ]
                ],
                "qtype": "relate",
                "ques": "Relaciona las columnas de las estrategias realizadas por el gobierno de la URSS con los objetivos de reformar el r\u00e9gimen socialista."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Militares de izquierda - cavo Verde, Angola y Mozambique",
                        "Intelectuales de derecha - N\u00edger, Mali y Tchad",
                        "Intelectuales de izquierda - N\u00edger, Mali y Tchad",
                        "Militares de derecha - Cabo Verde, Angola y Mozambique"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "El caso de cambio de poderes en Portugal se gest\u00f3 por una revoluci\u00f3n integrada por_________ que no solamente cambio al Estado Novo, si no que condujo a la independencia de las colonias portuguesas, entre las que se encontraban: ____________"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "China. L\u00edder del bloque comunista, con gran desarrollo poblacional, agr\u00edcola e industrial, balanceo de bipolaridad mundial y logro anexi\u00f3n de Hong Kong.",
                        "Israel. Recibi\u00f3 protecci\u00f3n de europa y de los estados unidos para promover el desarrollo militar y su \u00e1mbito de influencia en el medio oriente.",
                        "Jap\u00f3n. Recibi\u00f3 protecci\u00f3n de los estados unidos y apoya de la pol\u00edtica del desarrollo industrial impulsado con el modelo de ingenier\u00eda de reversa. ",
                        "Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Se organiz\u00f3 el bloque socialista con influencia por ejemplo en angola, hungr\u00eda, la rep\u00fablica democr\u00e1tica alemana, cuba y afganist\u00e1n."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De acuerdo con el libro de texto M\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\"\n\u00bfCu\u00e1l fue la principal potencia econ\u00f3mica emergente como resultado de la Guerra Fr\u00eda (GF) \u00bfPor que?"
            },
            {
                "ans": "020413213035",
                "pans": [
                    [
                        "1. Econom\u00eda",
                        "2. Ideol\u00f3gico",
                        "3. Pol\u00edtico",
                        "4. Social"
                    ],
                    [
                        "a. Terremoto de 1973 y destrucci\u00f3n de numerosas casas y edificios en managua.",
                        "b. Surgimiento de movimiento nacionalista de tendencia socialista.",
                        "c. Capital controlado por pocas personas nacionales y extranjeras.",
                        "d. Dictadura desde 1934 en poder de una familia apoyada por los estados unidos.",
                        "e. Dictadura aliada con oligarquia.",
                        "f. Extremos contrastes y desigualdad, desempleo y miseria en las mayor\u00edas."
                    ]
                ],
                "qtype": "relate",
                "ques": "Clasifica las causas de la columna derecha de acuerdo con las dimensiones de la columna izquierda."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "1 de enero de 1959",
                        "10 de marzo de 1952",
                        "26 de julio de 1953",
                        "25 de noviembre de 1956"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfEn qu\u00e9 fecha se logro el triunfo de la Revoluci\u00f3n Cubana?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "De yom kippur",
                        "De los Seis D\u00edas",
                        "Cuarta \u00e1rabe-israel\u00ed",
                        "De suez"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "El conflicto iniciado el 5 de junio de 1967 a iniciativa de Israel para destruir la aviaci\u00f3n y las Fuerzas Armadas de Egipto, Jordania y Siria, se conoce como la Guerra __________________."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Hipotecas subprime",
                        "Crisis europea",
                        "Precio del petr\u00f3leo",
                        "Precio de los alimentos"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1l fue el detonante que caus\u00f3 la crisis de Estados Unidos en 2008? "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "La URSS instal\u00f3 misiles en Cuba ante la oposici\u00f3n de E.U, que reaccion\u00f3 con un bloqueo de la isla.",
                        "La eliminaci\u00f3n de los misiles en el caribe como resultado de un acuerdo entre E.U y la URSS.",
                        "E.U. instalo una base militar y de misiles en guant\u00e1namo ante la oposici\u00f3n de la uni\u00f3n sovi\u00e9tica.",
                        "Cuba instalo misiles en angola y mozambique, lo que genero la oposici\u00f3n de E.U y \u00e1frica del sur."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfEn qu\u00e9 consisti\u00f3 la crisis cubana de los misiles? "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "3- incluye 4 pa\u00edses: inglaterra, escocia, gales e irlanda\n4- incluye 17 comunidades aut\u00f3nomas: catalu\u00f1a, galicia, castilla y le\u00f3n, etc",
                        "2- incluye a bosnia, croacia, serbia, etc.\n3- incluye 4 pa\u00edses: inglaterra, escocia, gales e irlanda.",
                        "1- incluye a la rep\u00fablica checa y eslovaquia.\n2- incluye a bosnia, croacia, serbia etc.",
                        "1- incluye a la rep\u00fablica Checa y Eslovaquia.\n4- incluye 17 comunidades aut\u00f3nomas:Catalu\u00f1a, Galicia, Castilla y Le\u00f3n, etc."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCuales de los siguientes pa\u00edses europeos existen en la actualidad como plurinacionales?  justifica la respuesta.\n1. Checoslovaquia\n2.Yugoslavia\n3. Reino unido\n4. Espa\u00f1a"
            }
        ],
        "https://www.daypo.com/transformaciones-gg.html#test": [
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        " Pol\u00edtica de defensa y solidaridad contra agresores. ",
                        " La alianza entre pa\u00edses productores de petr\u00f3leo. ",
                        " Pol\u00edticas convenientes para el grupo de los 20. ",
                        " Libre Comercio y cooperaci\u00f3n mutua entre pa\u00edses. "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " El pacto interamericano de ayuda mutua, tambi\u00e9n llamado tratado de R\u00edo de Janeiro, consiste en: "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "[1-PD] [2-PE] [3-GP]",
                        "[1-GP] [2-PE] [3-PD]",
                        "[1-PD] [2-GP] [3-PE]",
                        "[1-PE] [2-GP] [3-PD]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Si se utiliza la nomenclatura actual para grandes potencias GP, potencias emergentes PE, y paises en desarrollo PD,  clasifica los imperios de acuerdo al estatus que ten\u00edan en la edad media. \n1. Macedonia\n2. Mongolia\n3. M\u00e9xico- Tenochtitl\u00e1n "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "[1-religiosas y etnicas] [2-serbia] [3-musulmana]",
                        "[1-politicas] [2-croacia] [3-cat\u00f3licas]",
                        "[1-econ\u00f3micas y pol\u00edticas] [2-serbia] [3-catolica]",
                        "[1-religiosas] [2-croacia] [3-musulmana]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Analiza el siguiente p\u00e1rrafo tomado del libro de texto del m\u00f3dulo  transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo, el cual se ha modificado y eliminado algunas palabras. \nDe acuerdo con el contexto hist\u00f3rico de la situaci\u00f3n descrita,\n\u00bfQu\u00e9 elementos faltan en el texto? "
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "1,2,3 y 4",
                        "2,5,6 y 7",
                        "1,3,4 y 6",
                        "4,5,6 y 7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " Indica del siguiente listado algunos de los cineastas  que participaron en la conformaci\u00f3n del nuevo cine mexicano, recuperando la confianza del p\u00fablico con sus producciones. 1.Arturo Ripstein. \n2.El indio Fern\u00e1ndez. \n3.Fernando Sari\u00f1ana. \n4.Alfonso Cuar\u00f3n. \n5.Luis Bu\u00f1uel. \n6.Guillermo del Toro. \n7.Ismael Rodr\u00edguez "
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "[1-b] [2-a] [3-e]",
                        "[1-d] [2-e] [3-b]",
                        "[1-d] [2-a] [3-c]",
                        "[1-b] [2-e] [3-c]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Relaci\u00f3n a los acontecimientos relacionados con la evoluci\u00f3n de la radio y la televisi\u00f3n y las personas que lo produjeron."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "[1-potencias occidentales] [3-avanzado sistema legal] [5-parlamento por designaci\u00f3n del emperador]",
                        "[1-estados feudales semiindependientes] [3-educaci\u00f3n moderna no feudal] [5-avanzado sistema legal]",
                        "[1-estados feudales semiindependientes] [3-avanzado sistema legal] [5-parlamento por designaci\u00f3n del emperador]",
                        "[1-potencias occidentales] [3- parlamento por designaci\u00f3n del emperador] [5-educaci\u00f3n moderna no feudal]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " En el libro de las \u201ctransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d se pide realizar una investigaci\u00f3n sobre la Restauraci\u00f3n Meiji, sobre la cual se plantea este diagrama al que le faltan algunos elementos. \u00bfCu\u00e1les son los elementos que entra en las posiciones [1] [3] y [5]?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        " Memin ping\u00fcin. Describe una familia de raza negra de nivel socioecon\u00f3mico alto en un barrio residencial del D.F. refleja ambiente urbano con presencia de personajes infantiles que lo han hecho muy aceptado en otros pa\u00edses, por la simp\u00e1tica caricatura del personaje principal. ",
                        " La familia Burr\u00f3n. Describe una familia urbana en varias zonas distintivas (vecindad en el centro del D.F. tiraderos de basura, barrio residencial de las Lomas de Chapultepec), ambiente rural (pueblos de la sierra y del desierto). El lenguaje es poco comprensible fuera de M\u00e9xico. ",
                        " Los Supersabios. Describe una pareja de j\u00f3venes estudiantes en un puerto mexicano (Picamosco) representativo en Acapulco y otras zonas distintivas (centro del D.F. barrio residencial de las Lomas de Chapultepec),con aventuras que ocurren en otros pa\u00edses (\u00c1frica, Asia y Am\u00e9rica). ",
                        " El chavo del ocho. Describe varias familias desmembradas en una vecindad del centro del D.F. refleja costumbres  urbanas y valores que se han identificado en muchos pa\u00edses en Am\u00e9rica Latina, por la presencia de personajes infantiles de un lenguaje sencillo. "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1l es la historieta iniciada en los a\u00f1os 50 reflejan las cualidades y defectos del mexicano incluyendo ambientes urbanos y rurales, con vigencia y validez poco exportable a otros pa\u00edses? "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "C-C-C-E-E-C-E",
                        "E-E-C-E-C-C-C",
                        "C-E-C-E-C-E-E",
                        "E-C-E-C-E-C-E"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Clasifica los siguientes enunciados como C (CAUSA) o E (EFECTO)  en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n en los pa\u00edses que aplicaron los PAE definidos por el FMI en la d\u00e9cada de los 80. \n1.Ajuste de finanzas p\u00fablicas para hacer las superavitarias. \n2.Aumento de las tasas de inter\u00e9s para retener capitales. \n3.Eliminaci\u00f3n de las barreras comerciales y subsidios a productos de consumo masivo. \n4.Generaci\u00f3n de espiral inflacionaria en bienes y servicios en general. \n5.Incremento en las tendencias recesivas de econom\u00eda de pendientes de gasto gubernamental. \n6.Privatizaci\u00f3n de los activos p\u00fablicos en sectores estrat\u00e9gicos. \n7.Repetici\u00f3n de evaluaciones continuas. "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        " Portugal y Francia, porque rebasan 200% del PIB",
                        " Ninguno por tener deuda menor al 300% del PIB",
                        " Grecia, por tener la tendencia m\u00e1s creciente de todos. ",
                        "Espa\u00f1a, Grecia, Italia, por tener el menor % PIB"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "El gr\u00e1fico obtenido de los datos del Banco Mundial, dejando evidente que Irlanda est\u00e1 en alto riesgo. Indica que pa\u00edses est\u00e1n en riesgo en funci\u00f3n del monto de deuda en el a\u00f1o 2010."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Pm/Dm < Pe/De",
                        "Dm/De > Pm/Pe",
                        "Pm > Pe",
                        "Dm >De"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " Se define como Pm y Pe el ingreso de un trabajador en M\u00e9xico y en Estados Unidos, en una jornada de duraci\u00f3n Dm y De respectivamente. "
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "ARN",
                        "Adenina",
                        "ADN",
                        "Tiamina "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " Cu\u00e1l es el compuesto que tiene informaci\u00f3n gen\u00e9tica de cada persona hay forma parte de las c\u00e9lulas? "
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "BC=b-a-d= $24,550; PIB=b/c= $12,316",
                        "BC=b-d= $244,361; PIB=(d+b)/(c+e)= $12,316",
                        "BC=b-a= $34,650; PIB=b/c= $12,316",
                        "BC=b-a+d= $44,749; PIB=(d+b-a)/(c+e)= $2,083"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " Los datos econ\u00f3micos de Jap\u00f3n en 1984 son: \n(a)Ahorro dom\u00e9stico: $219,811 millones de d\u00f3lares. \n(b)Excedente financiero: $254,461 millones de d\u00f3lares. \n(c)Excedente financiero como % del PIB: 20.66%\n(d)Inversi\u00f3n directa: $10,155 millones de d\u00f3lares. \n(e)Inversi\u00f3n directa como % del PIB: 0.82%\n\u00bfA cu\u00e1nto asciende en millones de d\u00f3lares la balanza comercial (BC) en ese a\u00f1o y cu\u00e1l es el PIB?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        " Miguel ",
                        " Jon\u00e1s ",
                        "Ismy ",
                        "Juan "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " Gloria tiene que hacer una tarea donde le piden investigar sobre movimientos b\u00e9licos. En lugar de consultar el libro de texto gloria tuvo la idea de entrar a un foro de tareas en internet denominado \u201cMiTarea.com\u201d.\nDespu\u00e9s de plantar su pregunta obtiene varias respuestas que deber\u00e1 analizar antes de tomarlas como aceptables. \n\u00c9ste la secuencia de su di\u00e1logo: \n\u00bfQuien dio una respuesta correcta a la pregunta de gloria? "
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "[1-a,f] [2-d] [3-b] [4-c]",
                        "[1-c,d] [2-e] [3-b] [4-a,f]",
                        "[1-c,e] [2-d] [3-b] [4-a,f]",
                        "[1-a,f] [2-d] [3-b,e] [4-c]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " Clasifica las causas de la columna derecha de acuerdo con las dimensiones de la columna izquierda. "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "2,4,6,8",
                        "1,4,5,7",
                        "1,3,8",
                        "2,5,7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " Analiza las gr\u00e1ficas de la siguiente presentaci\u00f3n digital en las que se muestra el crecimiento de servicios de comunicaci\u00f3n y aplicaciones inform\u00e1ticas en los a\u00f1os 2000 y 2011. Que se puede afirmar a partir del informaci\u00f3n disponible la presentaci\u00f3n? \n1.Internet tiene crecimiento exponencial en el n\u00famero de usuarios de todo el mundo. \n2.Internet crecen todo el mundo en el n\u00famero de usuarios. \n3.Internet crecen formaci\u00f3n m\u00e9tricas en la cantidad de \u00e1reas geogr\u00e1ficas cubierta. \n4.Internet crece en la cantidad de \u00e1reas geogr\u00e1ficas cubiertas. \n5.El uso del correo postal tiene un crecimiento inferior al de Internet. \n6.El correo postal crece de manera similar al Internet. \n7.Las aplicaciones de software para Internet  crecen en forma exponencial a lo largo del tiempo.\n8. Las aplicaciones de software para internet crecen en forma aritm\u00e9tica a lo largo del tiempo. "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "[1-a,d] [2-c,e,f] [3-b,g] ",
                        "[1-a,f] [2-c,d] [3-b,e,g] ",
                        "[1-a,f,g] [2-b,d] [3-c,e] ",
                        "[1-b,g] [2-c,e,f] [3-a,d] "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " Relacionan los sistemas econ\u00f3micos con las caracter\u00edsticas que los identifican. "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        " Brasil, Filipinas e india. ",
                        " M\u00e9xico, El Salvador, Guatemala y Honduras.",
                        " Ecuador, Brasil, india, Corea y China. ",
                        " India, Corea y China. "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " La tabla muestra estimaciones de residentes y legales en los Estados Unidos en millones de personas y el valor P en porcentaje. \nCuando la diferencia de P en dos a\u00f1os considerados es menor a 0.2% se considera que la tasa de inmigraci\u00f3n es constante. \n\u00bfCu\u00e1les son los pa\u00edses que han mantenido una tasa constante comparando 2007 y 2010? "
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        " Israel. Recibi\u00f3 protecci\u00f3n de Europa y de los Estados Unidos para promover el desarrollo militar y su \u00e1mbito de influencia en el medio oriente ",
                        " Jap\u00f3n. Recibi\u00f3 protecci\u00f3n de los Estados Unidos y apoyo de la pol\u00edtica de desarrollo industrial impulsado con el modelo de ingenier\u00eda de reversa. ",
                        " Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Se organiz\u00f3 el bloque socialista con influencia por ejemplo en Angola, Hungr\u00eda, la Rep\u00fablica democr\u00e1tica alemana, Cuba y Afganist\u00e1n. ",
                        " China. L\u00edder del bosque comunista, con gran desarrollo poblacional, agr\u00edcola e industrial, balanceo la bipolaridad mundial y logr\u00f3 anexi\u00f3n de Hong Kong. "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De acuerdo con el libro de texto del m\u00f3dulo \u201ctransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d \n\u00bfCual fue la principal potencia econ\u00f3mica emergente y como resultado de la guerra fr\u00eda? \n\u00bfPor que?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "Intelectuales de izquierda- N\u00edger,Mal\u00ed y Tchad",
                        " Militares de derecha-cabo verde, Angola y Mozambique ",
                        "Militares de izquierda-cabo verde, Angola y Mozambique",
                        "Intelectuales de derecha- N\u00edger,Mal\u00ed y Tchad"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "El caso de cambio de poderes en Portugal se gest\u00f3 por una revoluci\u00f3n integrada por_______Que no solamente cambi\u00f3 el Estado no si no que condujo a la independencia de las colonias portuguesas, entre las que se encontraban:________."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "3 y 5",
                        "4 y 5",
                        "1,2 y 4",
                        "1,2 y 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De las siguientes opciones, cu\u00e1les son caracter\u00edsticas de la uni\u00f3n europea? \n2.La toma de decisiones se divide entre las instituciones europeas supra nacionales y los gobiernos de los estados miembros. \n2.Naci\u00f3 el 1 de noviembre de 1993 por el tratado de Maastricht.\n3.Buscaba eliminar las barreras comerciales, implantar un arancel com\u00fan para las importaciones del resto del mundo y crear una pol\u00edtica agr\u00edcola conjunta. \n4.Su prop\u00f3sito fue la intensificaci\u00f3n de los acuerdos aduaneros y de inmigraci\u00f3n adem\u00e1s de relajar los controles fronterizos. \n5.Fue creada el 25 de marzo de 1957 por el tratado de Roma."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Fr\u00eda ",
                        "Preventiva",
                        "Civil",
                        "Sucia"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfC\u00f3mo se clasific\u00f3 la guerra que inici\u00f3 Estados Unidos con el argumento de que Irak dispon\u00eda de armamento nuclear y se preparaba para atacarlo? "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "[1-Precio de compra] [2-precio de venta] [3-demanda efectiva]",
                        "[1-Precio de venta] [2-precio de compra] [3-demanda efectiva]",
                        "[1-Demanda] [2-oferta] [3-precio de mercado]",
                        "[1-Oferta] [2-demanda] [3-precio de mercado]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " Un industrial produce partes del coche, cuyo costo es de $3 mil pesos de inversi\u00f3n inicial y 300 pesos por cada unidad. Los consumidores compren el producto a raz\u00f3n de $1000 pesos por unidad. La gr\u00e1fica presenta la informaci\u00f3n de los costos y precios para el producto. \nDe acuerdo con informaci\u00f3n disponible de libro de texto del modo de \u201ctransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d, \n\u00bfQu\u00e9 nombre reciben las rectas [1] y [2]? \u00bfComo se denomina el punto P?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "1,2,3 y 5",
                        "2,4,6 y 7",
                        "1,3 y 5",
                        "2,4 y 6"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "En la pintura mexicana del siglo XX destacan grandes pintores que marcaron la imagen de M\u00e9xico moderno; en la siguiente lista las elecciones de representantes. \n1.Jos\u00e9 Mar\u00eda Velasco. \n2.Frida Kahlo. \n3.Jos\u00e9 Ruelas. \n4.David Alfaro Siquieros. \n5.Patricia calvo Guzm\u00e1n. \n6.Clemente Orozco. \n7.Diego Rivera."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Estados Unidos-Caipirinha",
                        "Estados Unidos-Jazz",
                        "Grecia-Jazz",
                        "Grecia-Caipirinha"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " El virus de las hipotecas sub lime originado en________en el 2008, conocido como efecto_______,consigui\u00f3 enfrente enfermar al sistema financiero a nivel mundial y provocar una crisis econ\u00f3mica internacional de consecuencias catastr\u00f3ficas."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Por qu\u00e9 Frei  era socialista al igual que Allende y la injerencia  del Estado en la explotaci\u00f3n del cobre incidi\u00f3 en el repudio de los grandes capitales. ",
                        "Por qu\u00e9 Frei era del partido dem\u00f3crata cristiano que se planteo como una v\u00eda neutral o moderada respecto del socialismo y el capitalismo.",
                        " Por qu\u00e9 la pol\u00edtica monetaria promovida por Allende incidi\u00f3 en un auge econ\u00f3mico que contrast\u00f3 con lo ocurrido en el periodo del presidente Fre\u00ed. ",
                        "Por qu\u00e9 Allende era marxista y propuso reformas contrarias a fre\u00edr para ayudar al proletariado con \u00e9nfasis en la nacionalizaci\u00f3n del cobre."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " En el libro de texto del m\u00f3dulo \u201ctransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d se representan dos puntos contrastantes con respecto de Chile: \n(1) Dice que el gobierno de Eduardo Frei llev\u00f3 a cabo una reforma agraria, modific\u00f3 el plan educativo nacional y reform\u00f3 el sistema de salud, adem\u00e1s hizo participar\u00e1 listado en las empresas explotadoras de cobre. \n(2) Dice que el periodo de fre\u00ed se gener\u00f3 una polarizaci\u00f3n social y pol\u00edtica entre el proletariado y los grandes empresarios chilenos, lo cual se agrav\u00f3 con la llegada del presidente Salvador Allende. \n\u00bfPorque es incompatible la polarizaci\u00f3n citada en el punto (2) respecto de los reg\u00edmenes pol\u00edticos yambos presidente? "
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Washington D.C., Pennsylvania y Los \u00c1ngeles ",
                        "Nueva York, Washington D.C., y Pennsylvania",
                        "Nueva York, Washington D.C., y Detroit",
                        "Nueva York, Pennsylvania y Atlanta"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " Los acontecimientos terroristas ocurridos en los Estados Unidos el 11 de septiembre de 2001 sucedieron en la ciudades de: "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "F,F,V,V",
                        "F,V,F,V",
                        "V,V,F,F",
                        "V,F,V,F"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "(V) o (F)\n1.La crisis energ\u00e9tica es la disminuci\u00f3n de la disponibilidad de petr\u00f3leo, gas y otros recursos naturales, provocando un incremento en el precio de la gasolina y por lo tanto una disminuci\u00f3n en su consumo. \n2.Si un pa\u00eds como Estados Unidos invadiera Ir\u00e1n y este incendiar a los pozos petroleros, podr\u00eda ocasionar una crisis energ\u00e9tica nivel mundial, provocando que el precio de los combustibles f\u00f3siles incrementar\u00e1 aceleradamente. \n3.El pico de Hubbert es una teor\u00eda que establece que cantidad de petr\u00f3leo pero me dio se debe producir para tener una producci\u00f3n eficiente de los pozos preocupe \n4.La soluci\u00f3n que se propone para evitar futuras crisis energ\u00e9tica es el incremento de la producci\u00f3n de los campos de petr\u00f3leo y el incremento de la producci\u00f3n de carbono. "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "1,3",
                        "2,3",
                        "2,4",
                        "1,4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Jos\u00e9 ley\u00f3 este fragmento en el libro de texto del m\u00f3dulo transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo. \n\u00bfQu\u00e9 elementos son incompatibles entre los dos textos le\u00eddos Jos\u00e9? \n1.La ubicaci\u00f3n de Egipto como parte del Magreb. \n2.La caracter\u00edstica isl\u00e1mica de Egipto. \n3.Magreb como sin\u00f3nimo del mundo \u00e1rabe. \n4.La ubicaci\u00f3n del canal de Suez."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        " El viaje a la luna. Es una pel\u00edcula expresionista que incluye simbolismo, claroscuros y efectos de enfoque novedosos en su \u00e9poca. ",
                        " El gran asalto del tren. Es una pel\u00edcula de acci\u00f3n que incluyen nuevos efectos din\u00e1micos, tomas de luz y de \u00e1ngulo en la fotograf\u00eda. ",
                        " El viaje a la luna. Es una pel\u00edcula de ciencia-ficci\u00f3n innovadora en efectos especiales y mezcla de personajes y animaci\u00f3n. ",
                        "El gran asalto del tren. Es una pel\u00edcula que contempla la sincronizaci\u00f3n de sonido con un pianista en la misma sala de proyecci\u00f3n."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1l es la pel\u00edcula que se considera la m\u00e1s c\u00e9lebre del cineasta George M\u00e9li\u00e9s? "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "[1-c] [2-a]",
                        "[1-c] [2-b]",
                        "[1-a] [2-d]",
                        "[1-d] [2-b]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " Relaciona las columnas de las estrategias realizadas por el gobierno de la URSS con los objetivos de reformar el r\u00e9gimen socialista. "
            }
        ],
        "https://www.daypo.com/trans-c2.html#test": [
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "7 de julio de 1937",
                        "5 de abril de 1975",
                        "31 de diciembre de 1911",
                        "1 de octubre de 1949"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfEn qu\u00e9 fecha se proclama el triunfo de la rep\u00fablica popular China bajo la direcci\u00f3n del comunismo Mao Zedong (Mao Tse Tung)?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "3 - 1 - 2 - 5 - 4",
                        "3 - 5 - 1 - 2 - 4",
                        "4 - 2 - 1 - 5 - 3",
                        "5 - 3 - 1 - 4 - 2"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Se hace una b\u00fasqueda en internet acerca de acontecimientos ocurridos en Sud\u00e1frica. Ordena cronologicamente los elementos obtenidos en la p\u00e1gina web"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "[1-C,E] [2-B] [3-D] [4-A,F]",
                        "[1-C,E] [2-D] [3-B] [4-A,F]",
                        "[1-A,F] [2-B] [3-D] [4-C]",
                        "[1-A,F] [2-D] [3-B,E] [4-C]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Clasifica las causas de la columna derecha de acuerdo con las dimensiones de la columna izquierda"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "1,3",
                        "2,4",
                        "1,4",
                        "2,3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Jos\u00e9 ley\u00f3 este fragmento en el libro de textos del M\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\"\n\n                                                        Egipto: de la Monarqu\u00eda a la Rep\u00fablica\nObserva de nuevo el mapa de \u00c1frica 2012, observaras que Egipto se encuentra situado en la regi\u00f3n de Magreb (sin\u00f3nimo de mundo \u00c1rabe), su importancia geogr\u00e1fica se la da el Canal de Suez y su pertenencia al mundo del Islam, factor que desencaden\u00f3 una serie de luchas de liberaci\u00f3n nacional por razones religiosas.\n\nY adicionalmente Jos\u00e9 consult\u00f3 la p\u00e1gina  http://es-wikipedia.org/wiki/Magreb, donde se lee:\n\nMagreb es la adaptaci\u00f3n al espa\u00f1ol de la voz \u00c1rabe Al-Magrib que significa el poniente o lugar por donde se pone el sol, por ser la parte m\u00e1s occidental del Mundo \u00c1rabe.\n\n\u00bfQu\u00e9 elementos son incompatibles entre los dos textos le\u00eddos por Jos\u00e9\n\n1.- La ubicaci\u00f3n de Egipto como parte de Magreb\n2.- La caracter\u00edstica isl\u00e1mica de Egipto\n3.- Magreb como sin\u00f3nimo de mundo \u00e1rabe\n4.- La ubicaci\u00f3n del Canal de Suez\n\n1.- La ubicaci\u00f3n de Egipto como parte de Magreb\n2.- La caracter\u00edstica isl\u00e1mica de Egipto\n3.- Magreb como sin\u00f3nimo de mundo \u00e1rabe\n4.- La ubicaci\u00f3n del canal de Suez"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "[1-c] [2-a]",
                        "[1-d] [2-b]",
                        "[1-c] [2-b]",
                        "[1-a] [2-d]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Relaciona las columnas de las estrategias realizadas por el gobierno de las URSS con los objetivos de reformar el r\u00e9gimen socialista"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "[1-Pol\u00edticas] [2-Croacia] [3-Cat\u00f3licos]",
                        "[1-Religiosas y \u00e9tnicas] [2-Servia] [3-Musulmanes]",
                        "[1-religiosa] [2-Croacia] [3-Musulmana]",
                        "[1-Econ\u00f3micas y Pol\u00edticas] [2-Serbia] [3-Cat\u00f3licos]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Tomado del libro de Textos del Modulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\" el cual se ha modificado y quitado algunas palabras.\n\nEl motivo principal del conflicto yugossiativo fueron las diferencias [1]__________que afloraron cuando Eslovenia y Croacia declararon su independencia. Posteriormente se independizo Macedonia. En febrero y marzo de 1992 la mayor\u00eda de Bosnia vot\u00f3 a favor de la sucesi\u00f3n con la consiguiente guerra-represi\u00f3n por parte de [2]__________lo cual incidi\u00f3 en migraci\u00f3n humana masiva para huir de los conflictos. En 1995 empieza la llamada  \"Limpieza \u00e9tnica\" hacia la poblaci\u00f3n.\n[3]_____________en 1996 Kosovo deciden iniciar el proceso de independencia\n\nDe acuerdo con el contexto hist\u00f3rico de la situaci\u00f3n, \u00bfQue elementos faltan en el texto?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Sandinista-Sandino",
                        "Popular.Somoza",
                        "Popular-Sandino",
                        "Sandinista-Somoza"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Se conoce como revoluci\u00f3n_____________al proceso abierto en Nicaragua en 1978 y que se extendi\u00f3 hasta febrero de 1990 en el que se puso fin a la dictadura de la familia ____________ , sustituy\u00e9ndolo por un gobierno de perfil progresista de izquierda"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "No, hay conflictos pol\u00edtico-ideol\u00f3gico con la Rep\u00fablica Popular China reconocida desde 1971",
                        "No, Se trata de una isla que pertenece a la Republica Popular China al igual que Hong ",
                        "S\u00ed, su nombre oficial es Rep\u00fablica Populara China y tiene a Taipei como capital",
                        "Si est\u00e1 reconocida desde 1971 y forma parte del consejo de seguridad de la ONU"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfLa Rep\u00fablica China es un pa\u00eds reconocido por Naciones Unidas?\n\nJustifica tu respuesta"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "[1-b] [2-d] [3-e] [4-f]",
                        "[1-c] [2-e] [3-d] [4-a]",
                        "[1-f] [2-a] [3-d] [4-b]",
                        "[1-a] [2-b] [3-c] [4-d]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Relaciona a los pa\u00edses con la ideolog\u00eda pol\u00edtica que predominaba previo a la primera Guerra Mundial"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "inseminaci\u00f3n artificial",
                        "Clonaci\u00f3n",
                        "Cirug\u00eda",
                        "Trasplante de \u00f3rganos"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfComo se le denomina a la intervenci\u00f3n quir\u00fargica que consiste en incorporar en un organismo un tejido proveniente del otro? "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "[1-b] [2-a] [3-e]",
                        "[1-b] [2-e] [3-c]",
                        "[1-d] [2-e] [3-b]",
                        "[1-d] [2-a] [3-c]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Relaciona los acontecimientos relacionados con la evoluci\u00f3n de la radio y la televisi\u00f3n y las personas que los produjeron"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "2,5,7",
                        "1,3,8",
                        "2,4,6,8",
                        "1,4,5,7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Analiza las gr\u00e1ficas de la siguiente presentaci\u00f3n digital en las que se muestra el crecimiento de servicios de comunicaci\u00f3n y aplicaciones inform\u00e1ticas en los a\u00f1os 2000 y 2011\n                                     Crecimiento de servicios de comunicaci\u00f3n\n\n\u00bfQu\u00e9 se puede afirmar a partir de la informaci\u00f3n disponible en la presentaci\u00f3n?\n 1.- Internet tiene crecimiento exponencial en el n\u00famero de usuarios en todo el mundo\n 2.- Internet crece en todo el mundo en el n\u00famero de usuarios\n 3.- Internet crece en forma geom\u00e9trica en la cantidad de \u00e1reas geogr\u00e1ficas cubiertas\n 4.- Internet crece en la cantidad de \u00e1reas geogr\u00e1ficas cubiertas\n 5.- El uso de correo postal tiene un crecimiento inferior al de internet\n 6.- El correo postal crece de manera similar al dea internet\n 7.- Las aplicaciones de software para internet crece en forma exponencial a lo largo del tiempo\n 8.- Las aplicaciones de software para internet crece en forma aritm\u00e9tica a lo largo del tiempo"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "2,4,5",
                        "2,3,6,7",
                        "1,3,6",
                        "1,4,5,7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQue acontecimientos se ligan a la cultura del rock and roll de los a\u00f1os 60 que se considere parte de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica y social del siglo XX?\n\n1.- Desarrollo de nuevos medios de grabaci\u00f3n en acetatos con disco de 45 rpm y sonido estereof\u00f3nico.\n2.- Impulso de la grabaci\u00f3n por medio de cintas magn\u00e9ticas monoaurales de alta fidelidad.\n3.- Promoci\u00f3n de campa\u00f1as antib\u00e9licas en especial contra la guerra de Vietnam.\n4.- Entrada de Mercado Estadounidense de m\u00fasicos y bailarines mexicanos.\n5.- Difusi\u00f3n de la moda de los \"pachucos\" o incremento de pe\u00f1as y caf\u00e9 concierto con m\u00fasica de \"protestas\"\n6.- Inclusi\u00f3n de temas contra el sistema establecido en el mundo capitalista antirreligioso, contra la discriminaci\u00f3n y con contenidos er\u00f3ticos.\n7.- Nueva propuesta musical de Heavy Metal y Punk Rock."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "El gran asalto del tren. Es una pel\u00edcula de acci\u00f3n que incluye nuevos efectos din\u00e1micos, toma de luz y de \u00c1ngulo en la fotograf\u00eda",
                        "El gran asalto del tren. Es una pel\u00edcula que contempla la sincronizaci\u00f3n de sonido con una pianista en la misma sala de proyecci\u00f3n.",
                        "El viaje a la luna. Es una pel\u00edcula expresionista que incluye simbolismo, claroscuros y efectos dea enfoque novedosos en su \u00e9poca",
                        "El viaje a la luna. Es una pel\u00edcula de ciencia ficci\u00f3n innovadora en efectos especiales y mezcla de personajes y animaci\u00f3n"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1l es la pel\u00edcula que se considera la mas celebre del cineasta Georges Melies?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Pop -Objetos y animales fant\u00e1sticos, relojes derriti\u00e9ndose, ciudades vac\u00edas, campos desolados",
                        "Pop -Objetos cotidianos, botellas de cerveza, latas de alimentos, cuadros de historietas",
                        "Surrealismo -Objetos cotidianos, botellas de cerveza, latas de alimentos los cuadros de historietas",
                        "Surrealismo -Objetos y animales fant\u00e1sticos, relojes derriti\u00e9ndose, ciudades vac\u00edas, campos desolados"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Roberto propone una exhibici\u00f3n en honor de Andy Warthol en la sala de exposiciones de una conocida galer\u00eda, \u00bfA qu\u00e9 tipo de arte hace referencia y que elementos debe exhibir?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "1,3,5 y 6",
                        "2,4,6 y 7",
                        "1,2,3 y 4",
                        "1,3,5 y 6"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Indica de la siguiente lista, los autores literarios mexicanos reconocidos a nivel mundial:\n\n1.- Pablo Neruda\n2.- Carlos Fuentes\n3.- Mario Vargas Llosa\n4.- Octavio Paz\n5.- Garc\u00eda M\u00e1rquez\n6.- Jaime Sabines\n7.- Jos\u00e9 Emilio Pacheco"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "[1-b,d] [2-a,c,e]",
                        "[1-a,c,e] [2-b,d]",
                        "[1-a,d,e] [2-b,c]",
                        "[1-b,c] [2-a,d,e]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Relaciona las dos instituciones comerciales del lado izquierdo con sus respectivas caracter\u00edsticas"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "3-2-1-4",
                        "4-1-3-2",
                        "3-1-4-2",
                        "2-4-1-3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Ordena cronol\u00f3gicamente los siguientes acontecimientos:\n\n1.- Firma del tratado de Atlanta Norte\n2.- Organizaci\u00f3n del Pacto de Varsovia\n3.- Firma de la carta de la organizaci\u00f3n de Estados Americanos\n4.- La OTAN se convirti\u00f3 en el principal defensor militar de Europa Occidental"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "[1970:3] [2000:5]",
                        "[1970:1] [2000:6]",
                        "[1970:4] [2000:6]",
                        "[1970:2] [2000:5]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "En el libro de texto del M\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\" aparece una grafica de TCR del PIB de Venezuela comparada contra la media anual de Kuwait, como se muestra la figura.\n\n\u00bfCu\u00e1les de las siguientes conclusiones se aplican a esta gr\u00e1fica en las d\u00e9cadas de los 1970 y 2000?\n   1.- La tasa de crecimiento de Venezuela fue superior a Kuwait por el incremento de los precios del petr\u00f3leo\n   2.- Los dos pa\u00edses registran tasas de crecimiento altas por los incrementos en los precios del petr\u00f3leo\n   3.- Crecimiento inestable en ambos pa\u00edses por fluctuaci\u00f3n del petr\u00f3leo y diversificaci\u00f3n de la econ\u00f3mica mundial\n   4.- Crecimiento inestable en Venezuela pero alto en Kuwait por terminaci\u00f3n de la guerra\n   5.- Kuwait registra tasas de crecimiento \"acelerado\"\n   6.- Los dos pa\u00edses registran tasas de crecimiento \"acelerado\"\n   7.- Los pa\u00edses registran tasas de crecimiento \"r\u00e1pido\"\n   "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "BC= b-a+d=$ 44,749; PIB= (d+b-a)/(c+e)=$ 2,083",
                        "BC= b-a-d=$ 24,550; PIB= b/c= $ 12,316",
                        "BC= b-d=$ 244,361; PIB= (d+b)/(c+e)=$ 12,316",
                        "BC= b-a=$ 34,650; PIB= b/c=$ 12,316"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Los datos econ\u00f3micos de Jap\u00f3n en 1984 son:\n\n   (a) Ahorro dom\u00e9stico: $219.811 millones de d\u00f3lares\n   (b) Excedente financiero: 254.461 millones de d\u00f3lares\n   (c) Excedente financiero como % del PIB: 20.66%\n   (d) Inversi\u00f3n directa: $10.155 millones de d\u00f3lares\n   (e) Inversi\u00f3n directa como % del PIB: 0.82%\n\n\u00bfA cu\u00e1nto asciende en millones de d\u00f3lares la balanza comercial (BC) en ese a\u00f1o y cual es el PIB?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "C-E-C-E-C-E-E",
                        "C-C-C-E-E-C-E",
                        "E-E-C-E-C-C-C",
                        "E-C-E-C-E-C-E"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Clasifica los siguientes enunciados como C (Causa) E (Efecto) en las condiciones de vida de la producci\u00f3n en los pa\u00edses que aplicaron los PAE definidos por el FMI en la d\u00e9cada de los 80\u00b4s\n\n1.- Ajuste de finanzas p\u00fablicas para hacerlas superavitarias\n2.- Aumento a las tazas de intereses para tener capitales\n3.- Eliminaci\u00f3n de barreras comerciales, subsidios a productos de consumo masivo\n4.- Generaci\u00f3n de espiral inflacionaria en bienes y servicios en general\n5.- Incremento en las tendencias recesivas de econom\u00eda dependiente de gastos gubernamentales\n6.- Privatizaci\u00f3n de los activos p\u00fablicos en sectores estrat\u00e9gicos\n7.- Repetici\u00f3n de devaluaciones continuas"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Espa\u00f1a, Grecia e Italia, por tener menor % PIB",
                        "Grecia, por tener la tendencia m\u00e1s creciente de todas",
                        "Ninguno, por tener deuda menor al 300% del PIB",
                        "Portugal y Francia, porque rebasan el 200% del PIB"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "El gr\u00e1fico est\u00e1 obtenido de los datos del Banco Mundial, dejando evidente que Irlanda est\u00e1 en alto riesgo. Indica que pa\u00edses estan en riesgo en funci\u00f3n del monto de deuda en el 2010.\n\nJustifica tu respuesta"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "Ecuador, Brasil, India y China",
                        "M\u00e9xico, El Salvador, Guatemala y Honduras",
                        "Brasil, Filipinas e India",
                        "India, Corea y China"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "La tabla muestra estimaciones de residentes ilegales en los Estados Unidos en millones de personas y el valor P en %. Cuando la diferencia de P en dos a\u00f1os consederados es menor a 0.2% se considera que la taza de inmigraci\u00f3n ilegal es constante.\n\n\u00bfCuales son los pa\u00edses que han mantenido una tasa constante comparando 2007 y 2010?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "V,F,V,F,V",
                        "V,V,V,F,F",
                        "F,F,F,V,V",
                        "F,V,F,V,F"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De los siguientes enunciados califica como verdadero (V) si est\u00e1 correctamente planteado o como falsa (F) en caso contrario.\n\n   1.- La migraci\u00f3n interna se considera como todo movimiento migratorio deantro de un pa\u00eds y se pueden distinguir dos tipos de migraci\u00f3n, temporal y pendular.\n   2.- La migraci\u00f3n pendular se caracteriza por el desplazamiento de poblaci\u00f3n en viaje de ida y vuelta del lugar de residencia.\n   3.- La migraci\u00f3n temporal es cuando un individuo migra de un lugar a otro y permanece un tiempo definido\n   4.- Un ejemplo de migraci\u00f3n pendular es cuando se va a estudiar a otro pa\u00eds y se queda por un periodo de tiempo definido\n   .- El INM es un \u00f3rgano t\u00e9cnico desconcentrado de la administraci\u00f3n p\u00fablica municipal, dependiendo de la secretar\u00eda de Gobierno, el cual aplica la legislaci\u00f3n migratoria vigente."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "M\u00e9xico, Corea, Brasil y Rusia",
                        "Corea, M\u00e9xico, Sud\u00e1frica y Brasil",
                        "China, India, Brasil y Rusia",
                        "Rusia, M\u00e9xico, Sud\u00e1frica y Corea"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfA que pa\u00edses se refiere en la econom\u00eda internacional el termin\u00f3 BRIC"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "China l\u00edder del bloqueo comunista, con gran desarrollo poblacional, agr\u00edcola e industrial, balance\u00f3 la bipolaridad mundial y logr\u00f3 la anexi\u00f3n de Hong Kong",
                        "Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Se organiza el bloque socialista con influencia por ejemplo en Angora, Hungr\u00eda, La Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana, Cuba y Afganist\u00e1n.",
                        "Israel. Recibi\u00f3 protecci\u00f3n de Europa y de los Estados Unidos para proveer el desarrollo militar y su \u00e1mbito de influencia en el medio oriente",
                        "Jap\u00f3n. Recibi\u00f3 protecci\u00f3n de los Estados Unidos y apoyo de la pol\u00edtica de desarrollo industrial impulsado con el modelo de ingenier\u00eda inversa."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De acuerdo con el libro de texto del M\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\" \u00bfCu\u00e1l fue la principal potencia econ\u00f3mica emergente como resultado de la guerra fr\u00eda (GF)? \u00bfPor qu\u00e9?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "1, 2 y 5",
                        "3 y 4",
                        "2 y 5",
                        "1, 3 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De los siguientes factores que se enumeran. \u00bfCu\u00e1les han incidido en la crisis econ\u00f3mica que actualmente se vive en Espa\u00f1a?\n\n   1.- Ajuste en la construcci\u00f3n\n   2.- Incremento en el precio de los alimentos\n   3.- Restricciones crediticias\n   4.- Escaladas en el petr\u00f3leo\n   5.- Incremento de la migraci\u00f3n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "1997 1 1999. M\u00e9xico tiene comportamiento positivo por arriba de Estados Unidos",
                        "1999 a 2001. M\u00e9xico y Estados Unidos tienen comportamiento positivo",
                        "1990 a 1994. M\u00e9xico tiene comportamiento positivo y Estados Unidos negativo",
                        "1995 a 1998. M\u00e9xico tiene comportamiento negativo por debajo de Estados Unidos"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "La gr\u00e1fica obtenida en la hoja de c\u00e1lculo del periodo 1990 a 2002.\n\u00bfCu\u00e1l peri\u00f3do NO CONFIRMA la hip\u00f3tesis de dependencia econ\u00f3mica entre ambos pa\u00edses propuesta en el libro de Textos del M\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo? \u00bfPor qu\u00e9?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "(1- Incluye a la Rep\u00fablica Checa y Eslovaquia) (4- Incluye 17 comunidades aut\u00f3nomas: Catalu\u00f1a, Galicia, Castilla, Le\u00f3n, etc.)",
                        "(2- Incluye Bosnia, Croacia, Serbia, etc.) (3- Incluye 4 pa\u00edses: Inglaterra, Escocia, Gales e Irlanda)",
                        "(3- Incluye 4 pa\u00edses: Inglaterra, Escocia, Gales e Irlanda) (4.- Incluye 17 comunidades aut\u00f3nomas: Catalu\u00f1a, Galicia, Castilla, Le\u00f3n, etc.)",
                        "(1- Incluye a la Rep\u00fablica Checa y Eslovaquia) (2- Incluye Bosnia, Croacia, Serbia, etc.)"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1les de los siguientes pa\u00edses europeos existen en la actualidad como plurinacionales?\n\n   1.- Checoslovaquia\n   2.- Yugoslavia\n   3.- Reino Unido\n   4.- Espa\u00f1a"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "\u00c9tnico separatista---de Estado",
                        "Religioso---de Estado",
                        "\u00c9tnico separatista---Religiososd",
                        "Pol\u00edtico ideol\u00f3gico---Pol\u00edtico Religioso"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Julio Verne relat\u00f3 en la novela \"el piloto de Danubio\" las actividades de Serge Ladko un, independentista b\u00falgaro-cristiano-ortodoxo, que organiz\u00f3 varios ataques terroristas en contra del gobierno impuesto por Turqu\u00eda, a su vez el gobierno Turco ha respondido con un grupo \"Paramilitar\" que ha dado cuenta dea varios nacionalistas cristianos.\n\nDe acuerdo con esta descripci\u00f3n \u00bfc\u00f3mo se clasifican respectivamente las actividades terroristas de Serge Ladko y las del grupo \"paramilitar\"?"
            }
        ],
        "https://www.daypo.com/transformaciones-mundo-contemporaneo-2020.html#test": [
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) La vida est\u00e1 basada en la identificaci\u00f3n que posee una persona respecto a formas de escapismo.",
                        "B) La identificaci\u00f3n de nuestra vida con vidas ficticias es un elemento de la cultura de masas.",
                        "C) La verdadera funci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n es la conservaci\u00f3n de los patrones individuales.",
                        "D) Los humanos nacemos con c\u00f3digos gen\u00e9ticos y biol\u00f3gicos de conducta como el de las acciones heroicas"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "1) Con respecto a los argumentos de Carl Jung, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes afirmaciones se pueden inferir?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) La verosimilitud de las cosas mundanas derivan de los mitos",
                        "B) La raz\u00f3n del origen de un mito es que parte de un consenso",
                        "C) La persuasi\u00f3n ha vencido a la raz\u00f3n, rebasando el an\u00e1lisis racional.",
                        "D) La propaganda pol\u00edtica no puede considerarse como un mito."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "2) Con respecto a los argumentos de Roland Barthes, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes afirmaciones se pueden inferir?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Los conductores de televisi\u00f3n y de los noticiarios.",
                        "B) Los esc\u00e1ndalos de los artistas de la far\u00e1ndula",
                        "C) La propaganda pol\u00edtica que difunde un candidato",
                        "D) Los h\u00e9roes cinematogr\u00e1ficos y actores de telenovelas."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "3) De acuerdo con el texto, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes opciones puede ser un ejemplo de escapismo o identificaci\u00f3n con vidas ficticias seg\u00fan Jung?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Los dichos y acciones de los h\u00e9roes cinematogr\u00e1ficos y actores de telenovelas.",
                        "B) La propaganda contenida en la campa\u00f1a pol\u00edtica de un candidato.",
                        "C) La conducta escandalosa que tienen los artistas de cine y televisi\u00f3n",
                        "D) La imagen que promueven los conductores de programas de televisi\u00f3n"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "4) De acuerdo con el texto, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes opciones ejemplificar\u00eda la generaci\u00f3n de un mito seg\u00fan Barthes?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Pol\u00edtico.",
                        "B) Econ\u00f3mico.",
                        "C) Militar.",
                        "D) Social."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Analiza con atenci\u00f3n el siguiente texto y contesta lo que se te pide a continuaci\u00f3n:\n\nEl sistema financiero internacional estuvo basado en el patr\u00f3n libra esterlina-oro. Durante ese periodo, el Reino Unido asumi\u00f3 la rector\u00eda de la econom\u00eda, por lo tanto, utilizaba su moneda como unidad de medida, de cambio, de cr\u00e9dito y de reserva. Despu\u00e9s de la Gran Guerra, el Imperio Brit\u00e1nico empez\u00f3 a declinar y, al t\u00e9rmino de la Segunda Guerra Mundial, Estados Unidos se consolid\u00f3 como la primera potencia, desplaz\u00f3 a la Gran Breta\u00f1a como rectora internacional y consolid\u00f3 su hegemon\u00eda econ\u00f3mica. Resultaba claro que esto ocurriera, pues su aparato productivo se encontraba en plena actividad. Ya en 1948 contaba con el 72% de las reservas mundiales de oro.\n\n5) En relaci\u00f3n con lo anterior, \u00bfqu\u00e9 tipo de organismo internacional rige estos fen\u00f3menos"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) comunismo",
                        "B) mercantilismo",
                        "C) socialismo",
                        "D) capitalismo"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "6)El prop\u00f3sito del establecimiento de este organismo internacional fue establecer los t\u00e9rminos\ndel nuevo orden econ\u00f3mico internacional con los postulados del"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) el petr\u00f3leo",
                        "B) los bonos",
                        "C) las divisas",
                        "D) el oro"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "7) En este nuevo orden econ\u00f3mico, las econom\u00edas buscaban el respaldo monetario en _____________."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Explica las principales razones que inciden en el \u00e9xodo urbano.",
                        "B) No induce competencia por las fuentes de empleo entre inmigrantes y locales.",
                        "C) Su principal variable independiente est\u00e1 relacionada con el g\u00e9nero.",
                        "D) Son un indicador de la globalizaci\u00f3n y de la existencia del sistema mundo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Lee con atenci\u00f3n el siguiente texto y al finalizar, contesta las preguntas que aparece a continuaci\u00f3n:\n\nSeg\u00fan el Informe sobre las Migraciones en el Mundo en 2005, presentado por la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM), a principios del siglo XXI casi el 3% de la poblaci\u00f3n mundial viv\u00eda en un pa\u00eds distinto al de su origen; una de cada 35 personas era un emigrante internacional, y la mayor\u00eda emigraba a los pa\u00edses desarrollados y, adem\u00e1s, trabajaba en tareas poco cualificadas y mal pagadas. Los resultados y an\u00e1lisis confirman que las corrientes migratorias han cambiado en pocas d\u00e9cadas: en 1970, el porcentaje de emigrantes internacionales era mayor en el mundo en v\u00edas de desarrollo, un 53% frente al 47% del mundo desarrollado; en el a\u00f1o 2000, el porcentaje de estos \u00faltimos hab\u00eda superado al de los pa\u00edses en desarrollo y alcanz\u00f3 la cifra del 63,1%. En 2005, seis de cada 10 emigrantes internacionales viv\u00edan en pa\u00edses desarrollados, siete de cada 100 eran refugiados y las tres cuartas partes estaban concentradas en solo 28 pa\u00edses.\n\n8) Con respecto a la lectura, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes afirmaciones sobre las migraciones internacionales se pueden deducir?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Los inmigrantes de pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo no se desplazaban a los pa\u00edses desarrollados.",
                        "B) La mayor\u00eda de las personas no viv\u00eda en su pa\u00eds natal. Ten\u00edan como principal destino de migraci\u00f3n los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo.",
                        "C) Los emigrantes de los pa\u00edses desarrollados no se desplazaban hacia los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo.",
                        "D) La mayor\u00eda de las personas viv\u00edan en su pa\u00eds natal. Los pa\u00edses desarrollados eran el principal destino de inmigraci\u00f3n."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "9) De acuerdo con el texto, \u00bfc\u00f3mo era la migraci\u00f3n internacional a principios del siglo XXI?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Los emigrantes internacionales de pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo superaban a los de los pa\u00edses desarrollados",
                        "B) Los emigrantes internacionales de pa\u00edses desarrollados superaron a los de los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo.",
                        "C) Los inmigrantes de pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo no se desplazaban a los pa\u00edses desarrollados.",
                        "D) Los inmigrantes de pa\u00edses desarrollados no se desplazaban a los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "10) Con respecto al texto, \u00bfcu\u00e1l fue el cambio de corrientes migratorias en las \u00faltimas d\u00e9cadas?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 de octubre de 1949.",
                        "B) 5 de abril de 1975.",
                        "C) 31 de diciembre de 1911",
                        "D) 7 de julio de 1937."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "11) \u00bfEn qu\u00e9 fecha se proclama el triunfo de la Rep\u00fablica Popular China bajo la direcci\u00f3n del comandante Mao Zedong (o Mao Tse Tung)?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "12) \u00bfEn qu\u00e9 fecha se logr\u00f3 el triunfo de la Revoluci\u00f3n Cubana?",
                        "B) 26 de julio de 1953.",
                        "C) 10 de marzo de 1952.",
                        "D) 1 de enero de 1959"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "12) \u00bfEn qu\u00e9 fecha se logr\u00f3 el triunfo de la Revoluci\u00f3n Cubana?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 23 de marzo de 1982.",
                        "B) 10 de enero de 1978.",
                        "C) 23 de diciembre de 1972.",
                        "D) 19 de julio de 1979."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "13) \u00bfEn qu\u00e9 fecha triunfa la Revoluci\u00f3n Sandinista?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Guatemala",
                        "B) Costa Rica",
                        "C) El Salvador",
                        "D) Nicaragua"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "14) Selecciona la opci\u00f3n que completa correctamente el siguiente enunciado:\n\nEl movimiento b\u00e9lico ocurrido entre los a\u00f1os de 1978 a 1990 y que puso fin a la dictadura de la familia Somoza, se conoce como revoluci\u00f3n sandinista y ocurri\u00f3 en ___________."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) de Yom Kippur",
                        "B) Cuarta \u00c1rabe-Israel\u00ed",
                        "C) de Suez",
                        "D) de los Seis D\u00edas"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "15) Selecciona la opci\u00f3n que completa correctamente el siguiente enunciado:\nEl conflicto iniciado el 5 de junio de 1967 a iniciativa de Israel para destruir la aviaci\u00f3n y las Fuerzas Armadas de Egipto, Jordania y Siria, se conoce como la Guerra ________"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) La Gran Depresi\u00f3n.",
                        "B) Primera Guerra Mundial.",
                        "C) La Guerra Fr\u00eda.",
                        "D) Segunda Guerra Mundial."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "16) \u00bfCu\u00e1l per\u00edodo hist\u00f3rico del siglo XX propici\u00f3 el desarrollo de la guerra de Vietnam?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Vgo Dinh Diem.",
                        "B) Mao Zedong.",
                        "C) Ho Chi Minh.",
                        "D) Park Chung"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "17) \u00bfQui\u00e9n era el l\u00edder de los vietnamitas del norte cuando se desarrollaba la guerra de Vietnam?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1955",
                        "B) 1952",
                        "C) 1954",
                        "D) 1953"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "18) Selecciona la opci\u00f3n que completa correctamente el siguiente enunciado:\n\nLa Revoluci\u00f3n Cubana comprende de ______ a 1959."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1910 a 1949",
                        "B) 1925 a 1949",
                        "C) 1938 a 1945",
                        "D) 1914 a 1918"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "19) Selecciona la opci\u00f3n que cita el per\u00edodo que abarc\u00f3 la Guerra Civil China:"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1898",
                        "B) 1879",
                        "C) 1868",
                        "D) 1896"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "20) \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se inici\u00f3 la intervenci\u00f3n militar estadounidense en la Cuba ya liberada de los espa\u00f1oles?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Segunda Guerra Mundial",
                        "B) Guerra Ruso-Turca",
                        "C) Guerras Balc\u00e1nicas",
                        "D) Primera Guerra Mundial"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "21) Selecciona la opci\u00f3n que completa correctamente el siguiente enunciado:\n\nAl conjunto de contiendas que el imperio Otomano libr\u00f3 contra Serbia, Rumania, Montenegro, Grecia y Bulgaria entre 1912 y 1913 por el control de los territorios que los turcos pose\u00edan en la pen\u00ednsula del mismo nombre se le conoce con el nombre de _______________________."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) la pr\u00e1ctica de dominaci\u00f3n de una naci\u00f3n con la finalidad de consolidarse como potencia.",
                        "B) la b\u00fasqueda de la unidad a partir de un principio revolucionario de soberan\u00eda de una naci\u00f3n.",
                        "C) el resultado de una sociedad clasista que busca llegar a diferenciarse de otras naciones",
                        "D) el poder que los integrantes de una naci\u00f3n tienen en los mercados comerciales."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "22) El nacionalismo se caracteriza por:"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) La amenaza nuclear declarada por la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.",
                        "B) La muerte del l\u00edder de Vietnam del Sur, Ngo Dinh Diem.",
                        "C) La intervenci\u00f3n militar de la URSS en el a\u00f1o 1974",
                        "D) La retirada de las tropas estadounidenses en 1975."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "23) \u00bfCu\u00e1l fue la principal causa para la victoria de los comunistas en Vietnam?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2 y 3",
                        "B) 1, 2 y 3",
                        "C) 1 y 2",
                        "D) 1 y 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "24) \u00bfQui\u00e9nes fueron los l\u00edderes de la Revoluci\u00f3n Cubana?\n\n1. Fidel Casto.\n2. Fulgencio Batista.\n3. Camilo Cienfuegos."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) La URSS provey\u00f3 de material nuclear a Cuba ante la oposici\u00f3n de E.U. que reaccion\u00f3 con un bloqueo de la isla",
                        "B) E.U. instal\u00f3 una base militar y de misiles en Guant\u00e1namo ante la oposici\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica",
                        "C) La eliminaci\u00f3n de los misiles en el Caribe como resultado de un acuerdo entre E.U. y la URSS.",
                        "D) Cuba Instal\u00f3 misiles en Angola y Mozambique, lo que gener\u00f3 la oposici\u00f3n de E.U y \u00c1frica del Sur"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "25) \u00bfEn qu\u00e9 consisti\u00f3 la crisis cubana de los misiles?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) La influencia sovi\u00e9tica por primera vez ten\u00eda una consolidaci\u00f3n estatal formal en Am\u00e9rica",
                        "B) La influencia de las ideas comunistas en todo el continente americano.",
                        "C) La expulsi\u00f3n definitiva de Cuba de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA).",
                        "D) El inicio y expansi\u00f3n de movimientos revolucionarios\ncomunistas en Latinoam\u00e9rica."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "26) \u00bfQu\u00e9 implicaciones pol\u00edticas tuvo en el continente americano la victoria de los comunistas en Cuba?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Guerra Civil en Colombia",
                        "B) Represi\u00f3n brit\u00e1nica en las costas de Argentina",
                        "C) Movimiento independentista en el Caribe",
                        "D) Intereses norteamericanos en Cuba."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "27) \u00bfEn qu\u00e9 contexto se pretendi\u00f3 la invasi\u00f3n a Playa Gir\u00f3n?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) La muerte de Fulgencio Batista",
                        "B) La instauraci\u00f3n del gobierno castrista.",
                        "C) La invasi\u00f3n de Bah\u00eda de Cochinos.",
                        "D) La crisis de los misiles con Estados Unidos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "28) \u00bfCu\u00e1l fue uno de los eventos que se suscitaron en la victoria de la Revoluci\u00f3n Cubana"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Angola",
                        "B) Egipto.",
                        "C) Nicaragua.",
                        "D) Cuba."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "29) \u00bfA qu\u00e9 pa\u00eds le corresponde el origen del \u201cMovimiento Oficiales Libres\u201d?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) M\u00e9xico",
                        "B) Bolivia.",
                        "C) URSS.",
                        "D) Estados Unidos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "30) \u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se organiz\u00f3 la revoluci\u00f3n cubana"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Nicaragua",
                        "B) Angola.",
                        "C) Egipto.",
                        "D) Cuba."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "31) \u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se encuentra el origen del \u201cMovimiento Oficiales Libres\u201d?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Tener un pa\u00eds comunista en Am\u00e9rica Latina",
                        "B) Expulsar a los estadounidenses de la isla.",
                        "C) Obtener el control de las fuerzas militares.",
                        "D) Derrocar la dictadura de Fulgencio Batista"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "32) \u00bfCu\u00e1l era el objetivo primordial de la Revoluci\u00f3n Cubana?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-d] [3-a] [4-c] [6-b]",
                        "B) [1-b] [2-d] [4-c] [5-a]",
                        "C) [1-a] [4-c] [5-d] [6-b]",
                        "D) [1-c] [2-b] [4-a] [5-d]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "33) Relaciona los sucesos de la columna derecha con el pa\u00eds donde acontecieron:\nPa\u00eds\n\n1. Cuba.\n2. Angola.\n3. Nicaragua.\n4. Sud\u00e1frica.\n5. Egipto.\n6. Israel.\n\nSuceso\na. Es la pol\u00edtica del apartheid aplicada en este pa\u00eds, la cual fue impulsada desde 1948 por el primer ministro Daniel Fracois Malan, que part\u00eda de la necesidad de un desarrollo separado de las razas.\nb. La Revoluci\u00f3n de los Claveles del 25 de abril de 1974 permiti\u00f3 la independencia y fin del colonialismo el cual finalizo con los Acuerdos de Alvor.\nc. Es el levantamiento que ocurri\u00f3 contra el r\u00e9gimen del dictador Batista en 1956 el cual concluyo con su derrocamiento en 1959; y posteriormente en 1962 surgir\u00eda la crisis de los misiles.\nd. Es el pa\u00eds que logra convertirse en el l\u00edder de la liga \u00e1rabe tras el derrocamiento de la monarqu\u00eda en 1952 y la nacionalizaci\u00f3n del canal de Suez."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Ministerio Para la Libertad de \u00c1frica.",
                        "B) Movimiento Popular de Libertad Angola",
                        "C) Ministerio Popular de la Libertad de \u00c1frica.",
                        "D) Movimiento Popular de Liberaci\u00f3n de Angola."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "34) \u00bfA qu\u00e9 refieren las siglas MPLA?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Imponer el embargo comercial.",
                        "B) Congelar cuentas y bienes a Batista.",
                        "C) Bombardear objetivos en La Habana.",
                        "D) Vender armas a los contrarrevolucionarios."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "35) Debido a las relaciones comerciales de Cuba con la URSS, Estados Unidos decide tomar una acci\u00f3n concreta de sanci\u00f3n a la isla. \u00bfDe cu\u00e1l se trata?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Porque quer\u00edan colonizar el territorio asi\u00e1tico y buscaban aliados.",
                        "B) Porque los vietnamitas del norte apoyaron a Jap\u00f3n en la Segunda Guerra Mundial",
                        "C) Porque los vietnamitas del sur importaban productos estadounidenses.",
                        "D) Porque pretend\u00edan detener el avance del comunismo en la regi\u00f3n indochina."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "36) \u00bfPor qu\u00e9 raz\u00f3n Estados Unidos apoyaba a Vietnam del sur?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) F, V, F, V",
                        "B) V, F, V, F",
                        "C) V, F, F, V",
                        "D) F, V, V, F"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "37) Clasifica como verdaderos (V) o falsos (F) los siguientes enunciados seg\u00fan corresponda:\n\n1. La pol\u00edtica del Apartheid instaurada en Sud\u00e1frica fue una pol\u00edtica que tuvo como finalidad de unir a las diversas razas en el pa\u00eds.\n\n2. El Tratado de Alvor firmado el 15 de enero de 1975 marco el fin de la Guerra de Independencia de Portugal y el inicio de la Guerra Civil de Angola.\n\n3. Sud\u00e1frica se retir\u00f3 de la Commonwealth en 1961 a causa de la presi\u00f3n que exist\u00eda por parte de los estados africanos y asi\u00e1ticos, indignados por el Apartheid.\n\n4. El Congreso Nacional Africano fue un movimiento liderado por Nelson Mandela el cual inicio campa\u00f1as de resistencia, huelgas, marchas, protestas y sabotaje que ten\u00eda como finalidad la expulsi\u00f3n completa de los blancos en \u00c1frica"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) F, V, V, F",
                        "B) V, F, V, F",
                        "C) F, V, F, V",
                        "D) V, F, F, V"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "38) Clasifica como verdaderos (V) o falsos (F) los siguientes enunciados seg\u00fan corresponda:\n\n1. Chiang Kai-Shek fue el l\u00edder de la Revoluci\u00f3n en 1949, derrotando a Sun Yat-Sen e instaurando la Rep\u00fablica Popular de China.\n\n2. Fidel Castro fue el l\u00edder cubano que dirigi\u00f3 la Revoluci\u00f3n Socialista en Cuba en contra del r\u00e9gimen de Fulgencio Batista.\n\n3. El 19 de julio de 1979 Somoza derrota al gobierno Sandinista poniendo fin a 30 a\u00f1os de dictadura.\n\n4. La tercera guerra \u00e1rabe-israel\u00ed, es el conflicto b\u00e9lico que se dio entre Egipto, Jordania y Siria contra Israel 1967 a la cual tambi\u00e9n se le conoce como la guerra de los seis d\u00edas."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2 y 4",
                        "B) 1 y 3",
                        "C) 1 y 2",
                        "D) 3 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "39) \u00bfCu\u00e1les de los siguientes acontecimientos son verdaderos respecto de conflictos revolucionarios en el siglo XX?\n\n1. El Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional fue el \u00fanico movimiento revolucionario en la d\u00e9cada de los setenta y ochenta que tuvo \u00e9xito en toda Am\u00e9rica Latina.\n\n2. El 7 de Julio de 1937 se proclama el triunfo de la Rep\u00fablica popular China en manos de Mao Zedong\n\n3. El derrocamiento de la dictadura de Batista en 1959, marco el inicio en el poder de Fidel Castro.\n\n4. Se conoce como Revoluci\u00f3n Sandinista o Revoluci\u00f3n de El Salvador al movimiento que se dio en 1978, y que se extendi\u00f3 hasta febrero de 1990."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) V, V, F, F",
                        "B) F, V, V, F",
                        "C) V, F, F, V",
                        "D) F, F, V, V"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "40) Clasifica como verdaderos (V) o falsos (F) los siguientes enunciados seg\u00fan corresponda:\n\n1. Palestina libr\u00f3 en el a\u00f1o de 1956 la Guerra del Sina\u00ed contra las fuerzas aliadas de Israel, Francia y Gran Breta\u00f1a.\n\n2. La Revoluci\u00f3n de los Claveles del 25 de abril de 1974 permiti\u00f3 la independencia de Egipto el cual finaliz\u00f3 con firma de Portugal \ny Egipto en los Acuerdos de Alvor que le da acceso al canal de Suez.\n\n3. El triunfo comunista de 1949 fue el resultado de un largo proceso pol\u00edtico liderado por Mao Zedong, con fuerte apoyo de los campesinos.\n\n4. La crisis cubana de los misiles consisti\u00f3 en la instalaci\u00f3n de misiles por parte de la URSS en Cuba ante la oposici\u00f3n de E.U. con el subsiguiente bloqueo de la Isla."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 y 2",
                        "B) 2, 3 y 4",
                        "C) 1 y 4",
                        "D) Solo 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "41) De los siguientes enunciados elige cu\u00e1l de ellos es verdadero:\n\n1. El Congreso Nacional Africano fue un movimiento liderado por Nelson Mandela el cual inicio campa\u00f1as de resistencia, huelgas, marchas, protestas y sabotaje que ten\u00eda como finalidad la expulsi\u00f3n completa de los blancos en \u00c1frica.\n\n2. El 19 de julio de 1979 Somoza derrota al gobierno Sandinista poniendo fin a 30 a\u00f1os de dictadura.\n\n3. El derrocamiento de la dictadura de Batista en 1959, marco el inicio en el poder de Fidel Castro.\n\n4. Palestina libr\u00f3 en el a\u00f1o de 1956 la Guerra del Sina\u00ed contra las fuerzas aliadas de Israel, Francia y Gran Breta\u00f1a."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2 y 4",
                        "B) 2, 3 y 4",
                        "C) 1, 3 y 4",
                        "D) 1 y 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "42) De los siguientes enunciados elige cu\u00e1les de ellos son verdadero:\n\n1. Sud\u00e1frica se retir\u00f3 de la Commonwealth en 1961 a causa de la presi\u00f3n que exist\u00eda por parte de los estados africanos y asi\u00e1ticos, indignados por el apartheid.\n\n2. Chiang Kai-Shek fue el l\u00edder de la Revoluci\u00f3n en 1949, derrotando a Sun Yat-Sen e instaurando la Rep\u00fablica Popular de China.\n\n3. El Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional fue el \u00fanico movimiento revolucionario en la d\u00e9cada de los setenta y ochenta que tuvo \u00e9xito en toda Am\u00e9rica Latina.\n\n4. La Revoluci\u00f3n de los Claveles del 25 de abril de 1974 permiti\u00f3 la independencia de Egipto el cual finaliz\u00f3 con firma de Portugal y Egipto en los Acuerdos de Alvor que le da acceso al canal de Suez."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 y 3",
                        "B) 2 y 4",
                        "C) 1 y 2",
                        "D) 3 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "43) De los siguientes enunciados elige cu\u00e1l de ellos es verdadero:\n\n1. La pol\u00edtica del Apartheid instaurada en Sud\u00e1frica fue una pol\u00edtica que tuvo como finalidad de unir a las diversas razas en el pa\u00eds.\n\n2. Fidel Castro fue el l\u00edder cubano que dirigi\u00f3 la revoluci\u00f3n socialista en Cuba en contra del r\u00e9gimen de Fulgencio Batista.\n\n3. El 7 de Julio de 1937 se proclama el triunfo de la Rep\u00fablica Popular China en manos de Mao Zedong\n\n4. La crisis cubana de los misiles consisti\u00f3 en la instalaci\u00f3n de misiles por parte de la URSS en Cuba ante la oposici\u00f3n de E.U. con el subsiguiente bloqueo de la Isla."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Corea del Norte \uf0c6 desarrollar tecnolog\u00eda militar de manera conjunta.",
                        "B) Cuba \uf0c6 sumar una nueva victoria a las revoluciones comunistas.",
                        "C) China \uf0c6 tener mayor intercambio comercial con los pa\u00edses asi\u00e1ticos.",
                        "D) La URSS \uf0c6 apoyar el movimiento comunista y aumentar su zona de influencia."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "44) Si Estados Unidos apoyaba a los vietnamitas del sur, \u00bfqu\u00e9 pa\u00eds apoyaba mayoritariamente a Vietnam del Norte y cu\u00e1l era su raz\u00f3n para hacerlo?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) La victoria de los vietnamitas del sur y la unificaci\u00f3n de Vietnam como estado capitalista.",
                        "B) La divisi\u00f3n del pa\u00eds en Vietnam del Norte y Vietnam del Sur en el paralelo 17.",
                        "C) La firma de un armisticio entre Vietnam del Norte, la URSS y los Estados Unidos.",
                        "D) La victoria de Vietnam del Norte y la unificaci\u00f3n en un solo Vietnam comunista"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "45) \u00bfCu\u00e1l fue el resultado final de la Guerra de Vietnam?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Fundaci\u00f3n del Congreso Nacional Africano",
                        "B) Gobierno de Unidad Nacional GURN.",
                        "C) Firma de acuerdos de Lusaka entre el gobierno y la UNITA.",
                        "C) Firma de acuerdos de Lusaka entre el gobierno y la UNITA."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "46) \u00bfCu\u00e1l de los siguientes acontecimientos pertenece a la transici\u00f3n pol\u00edtica en Sud\u00e1frica?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Sandinista \uf0c6 Somoza",
                        "B) Sandinista \uf0c6 Sandino",
                        "C) Popular \uf0c6 Somoza",
                        "D) Popular \uf0c6 Sandino"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "47) Se conoce como Revoluci\u00f3n ____________ al proceso abierto en Nicaragua en 1978 y que se extendi\u00f3 hasta febrero de 1990, en el que se puso fin a la dictadura de la familia __________________, sustituy\u00e9ndolo por un gobierno de perfil progresista de izquierda."
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "gorrio blanco -Jawaharlal Nehru\npelon- Ho Chih Minh,\nnegro - nelson mandela\npelon con lentes - Mahatma Gandhi\ncapucha- Yasser Arafat,",
                        "D) [1-f ] [2-d] [3-a] [4-b] [5-c]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "48)Relaciona la columna izquierda con la columna derecha y une la imagen con los datos biogr\u00e1ficos de quienes son considerados l\u00edderes de los movimientos de independencia de pa\u00edses asi\u00e1ticos y africanos:\na. Nelson Mandela, conocido en su pa\u00eds como Madiba, abogado y pol\u00edtico, fue el primer presidente de Sud\u00e1frica elegido democr\u00e1ticamente mediante sufragio universal, as\u00ed como el l\u00edder del Umkhonto we Sizwe, el brazo armado del Congreso Nacional Africano.\nb. Mahatma Gandhi, pensador y l\u00edder del nacionalismo indio. Domina la escena pol\u00edtica y social de la India durante la primera mitad del siglo XX. Valioso legado de su actividad encaminada al bien de sus compatriotas y a la independencia de su pa\u00eds en el marco de una extraordinaria concepci\u00f3n filantr\u00f3pica y humanitaria.\nc. Yasser Arafat, L\u00edder nacionalista palestino, estudi\u00f3 ingenier\u00eda en la Universidad de El Cairo, profesi\u00f3n que ejerci\u00f3 en Egipto y en Kuwait entre 1956 y 1965. Desde el final de la Segunda Guerra Mundial Yasser Arafat particip\u00f3 en el incipiente movimiento palestino, que aspiraba a construir un Estado \u00e1rabe independiente sobre la entonces colonia brit\u00e1nica de Palestina, chocando con las aspiraciones jud\u00edas sobre el mismo territorio.\nd. Ho Chih Minh, pol\u00edtico comunista vietnamita, y presidente de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica de Vietnam. La clandestinidad en que vivi\u00f3 siempre, le oblig\u00f3 utilizar innumerables apodos para escapar de la persecuci\u00f3n policial. De Par\u00eds se traslad\u00f3 a Mosc\u00fa, donde particip\u00f3 en varios Congresos de la Internacional Comunista. M\u00e1s tarde se traslad\u00f3 a China como traductor y ayudante de Mija\u00edl Grusenberg Borodin, consejero del Kuomintang en sus relaciones con el Partido Comunista de China.\ne. Ayatollah Jomeini, l\u00edder pol\u00edtico-espiritual de la revoluci\u00f3n de 1979. Las potencias occidentales lo consideraban un l\u00edder mesi\u00e1nico, cuyas iniciativas pol\u00edticas pon\u00edan en peligro la estabilidad internacional. En 1979 derroc\u00f3 al Sah de Ir\u00e1n, Mohammad Reza Pahlevi. Jomeini gobern\u00f3 Ir\u00e1n hasta que falleci\u00f3 en 1989. Es considerado el fundador del moderno estado chi\u00ed.\nf. Jawaharlal Nehru, fue un destacado pol\u00edtico hind\u00fa. L\u00edder del ala moderada socialista del Congreso Nacional Indio desde la lucha por la independencia. Primer ministro de la India desde la independencia el 15 de agosto de 1947 hasta su muerte."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Estados Unidos y URSS.",
                        "B) Inglaterra y Francia.",
                        "C) Alemania y Jap\u00f3n.",
                        "D) Francia y Alemania."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "49) \u00bfCu\u00e1les fueron los pa\u00edses que se consolidaron como potencias mundiales al t\u00e9rmino de la Segunda Guerra Mundial"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2, 3 y 5",
                        "B) 1, 3 y 4",
                        "C) 2, 4 y 5",
                        "D) 1, 2 y 5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "50) La dictadura implantada en Portugal prevaleci\u00f3 de 1926 hasta 1975\n\nIdentifica cu\u00e1les de los siguientes personajes la representaron\n1. Antonio Spinola.\n2. Am\u00e9rico Thomas.\n3. Marcelo Caetano.\n4. Mario Soares.\n5. Antonio Oliveira."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) b\u00e9lico \uf0c6 Checoslovaquia \uf0c6 parlamentario",
                        "B) armado \uf0c6 Yugoslavia \uf0c6 presidencialista",
                        "C) pac\u00edfico \uf0c6 Checoslovaquia \uf0c6 parlamentario",
                        "D) social \uf0c6 Yugoslavia \uf0c6 presidencialista"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "51) La revoluci\u00f3n de terciopelo fue el movimiento _________ por el cual el partido comunista de ____________ perdi\u00f3 el monopolio del poder pol\u00edtico y se desarroll\u00f3 un r\u00e9gimen ___________ en el contexto de un Estado de Derecho y un sistema econ\u00f3mico que hab\u00eda iniciado ya su transici\u00f3n al capitalismo."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) favorecer la uni\u00f3n econ\u00f3mica de todos los pa\u00edses europeos occidentales.",
                        "B) regular los sectores productores del carb\u00f3n y del acero en los pa\u00edses europeos",
                        "C) asegurar el abastecimiento regular y equitativo de la energ\u00eda at\u00f3mica para usos civiles en los pa\u00edses europeos",
                        "D) incrementar la integraci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica y reforzar la cooperaci\u00f3n en los pa\u00edses europeos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "52) La Uni\u00f3n Europea (UE) es una organizaci\u00f3n supranacional cuyo objetivo es:"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2 y 3",
                        "B) 2 y 4",
                        "C) 1 y 4",
                        "D) 1 y 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "53) \u00bfCu\u00e1les de las siguientes opciones corresponden al colonialismo?\n1. Es la anexi\u00f3n territorial por una entidad pol\u00edtica y econ\u00f3mica m\u00e1s poderosa.\n2. Es el control o influencia de un pa\u00eds sobre otro a trav\u00e9s de mecanismos econ\u00f3micos y pol\u00edticos.\n3. Es una pr\u00e1ctica de dominaci\u00f3n con la finalidad de consolidarse como potencia mundial.\n4. Es la p\u00e9rdida parcial de la autonom\u00eda de una regi\u00f3n que ha sido sometida"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) [2-c] [3-b] [4-d] [6-a]",
                        "B) [1-a] [4-b] [3-d] [7-c]",
                        "C) [1-d] [4-a] [5-b] [7-c]",
                        "D) [2-c] [3-a] [5-b] [6-d]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "54) Relaciona los personajes con sus caracter\u00edsticas seg\u00fan corresponda en cada caso:\n\nPersonajes \n1. Mikhail Gorvachov.\n2. Francisco Franco.\n3. Slobodan Milosevic.\n4. Nikita Khrunshcev.\n5. Jos\u00e9 Antonio Primo.\n6. Boris Yeltsin.\n7. Josif Broz Tito.\n\nCaracter\u00edsticas\na. Con este dirigente pol\u00edtico sovi\u00e9tico se inicia la ca\u00edda del estalinismo.\nb. Es el fundador e ide\u00f3logo del movimiento llamado Falange Espa\u00f1ola de las JONS en 1933.\nc. L\u00edder que encabezo la resistencia durante la ocupaci\u00f3n nazi en Yugoslavia y posterior presidente de la naci\u00f3n hasta su muerte en 1980.\nd. Pol\u00edtico ruso que puso en pr\u00e1ctica reformas estructurales conocidas como glasnost y perestroika, que condujeron a la desintegraci\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Yugoslavia.",
                        "B) Checoslovaquia.",
                        "C) Bosnia",
                        "D) Polonia."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "55) \u00bfCu\u00e1l es el nombre del pa\u00eds conformado como Estado en 1918, y que qued\u00f3 integrado por eslovenos, croatas, serbios, macedonios y montegrinos?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Guerra Civil \uf0c6 mon\u00e1rquico",
                        "B) Revoluci\u00f3n \uf0c6 mon\u00e1rquico",
                        "C) Guerra Civil \uf0c6 franquista",
                        "D) Revoluci\u00f3n \uf0c6 franquista"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "56) El pronunciamiento del 17 y 18 de julio de 1936 fue una sublevaci\u00f3n militar dirigida contra el gobierno de la primera Rep\u00fablica Espa\u00f1ola y cuyo fracaso general condujo a la _____________ Espa\u00f1ola y, derrotada la Rep\u00fablica, al establecimiento del r\u00e9gimen _____________, que se mantuvo en el poder en Espa\u00f1a hasta 1975."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Presidente de Vietnam del Norte.",
                        "B) Partidario del bloque occidental.",
                        "C) Fundador del Kuomintang.",
                        "D) Presidente de Vietnam del Sur."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "57) Identifica un suceso que se relaciona con Ho Chi Min."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Jos\u00e9 Mart\u00ed \uf0c6 1 de enero de 1959.",
                        "B) Fulgencio Batista \uf0c6 1 de enero de 1959.",
                        "C) Jos\u00e9 Mart\u00ed \uf0c6 10 de abril de 1892.",
                        "D) Fulgencio Batista \uf0c6 10 de abril de 1892"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "58) La Revoluci\u00f3n Cubana fue el movimiento revolucionario de izquierda que provoc\u00f3 la ca\u00edda de la dictadura de _________________. El _________________ llega al poder del l\u00edder del Ej\u00e9rcito Rebelde: Fidel Castro."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1970",
                        "B) 1938",
                        "C) 1931",
                        "D) 1975"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "59) Hasta qu\u00e9 a\u00f1o se mantuvo en el poder el r\u00e9gimen franquista en Espa\u00f1a"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2 y 4",
                        "B) 1 y 3",
                        "C) 1 y 2",
                        "D) 3 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "60) Elige cu\u00e1les de los siguientes enunciados son verdaderos:\n\n1. Kim II Sung es el dirigente Norcoreano que invade a Corea del Sur el 25 de junio de 1950.\n\n2. Durante la Segunda Guerra Mundial Jap\u00f3n ten\u00eda ocupada Corea, tras su rendici\u00f3n ante E.U., al finalizar la guerra fue dividida a conveniencia de los E.U. y de la URSS.\n\n3. Durante el conflicto de Corea, los Estados Unidos fue el pa\u00eds que ayud\u00f3 y apoy\u00f3 al r\u00e9gimen de Corea del Norte.\n\n4. La isla de Taiw\u00e1n conocida tambi\u00e9n como Formosa que significa \u201cIsla Bonita\u201d, es la isla en la que se refugiaron los miembros del Partido Nacional de la Rep\u00fablica de China despu\u00e9s de ser vencidos y expulsados de China continental durante la Revoluci\u00f3n China de Mao Tze Tung en 1949."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 y 4",
                        "B) 2, 3 y 5",
                        "C) 2 y 5",
                        "D) 1, 3 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "61) \u00bfCu\u00e1les de los siguientes enunciados son verdaderos?\n\n1. Josif Broz Tito fue el l\u00edder que encabez\u00f3 la resistencia durante la ocupaci\u00f3n nazi en Yugoslavia y posterior presidente de la naci\u00f3n hasta su muerte en 1980.\n\n2. Uno de los postulados de la Falange Espa\u00f1ola era la subordinaci\u00f3n de los individuos al Estado el cual debe ser capaz de controlar a la sociedad.\n\n3. La Revoluci\u00f3n de los Claveles fue el movimiento que inici\u00f3 el 25 de abril de 1974 que provoco la ca\u00edda en Portugal de la dictadura salazarista que dominaba el pa\u00eds desde 1926.\n\n4. El Gobierno Republicano dirigido por el Gobierno de Manuel Aza\u00f1a obtuvo el control de Madrid y Barcelona hasta el fin del conflicto.\n\n5. La Italia de Mussolini y la Alemania Nazi de Adolf Hitler apoyaron el gobierno de Manuel Aza\u00f1a, mientras que el Reino Unido, Francia y Estados Unidos apoyaron el levantamiento de Franco con el objetivo de apoyar la democracia en Espa\u00f1a."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Albrecht Kossel",
                        "B) Friedrich Miescher.",
                        "C) Oswald Avery.",
                        "D) Alfred Hershey"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "62) \u00bfQui\u00e9n descubri\u00f3 los \u00e1cidos nucleicos"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Alfred Hershey.",
                        "B) Phoebus Levene",
                        "C) Martha Chase.",
                        "D) Friedrich Miescher."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "63) \u00bfQui\u00e9n fue el primer cient\u00edfico que aisl\u00f3 el ADN?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) ingenier\u00eda gen\u00e9tica.",
                        "B) biolog\u00eda.",
                        "C) ecolog\u00eda.",
                        "D) f\u00edsica cu\u00e1ntica."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "64) La cr\u00edtica por el cambio en las estructuras de los organismos vivos, es un ejemplo de aplicaci\u00f3n de los principios de la \u00e9tica en:"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Inseminaci\u00f3n artificial.",
                        "B) Trasplante de \u00f3rganos.",
                        "C) Clonaci\u00f3n.",
                        "D) Cirug\u00eda."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "65) \u00bfC\u00f3mo se le denomina a la intervenci\u00f3n quir\u00fargica que consiste en incorporar en un organismo un tejido proveniente de otro?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Primera Revoluci\u00f3n Industrial",
                        "B) Segunda Revoluci\u00f3n Industrial.",
                        "C) Revoluci\u00f3n Inform\u00e1tica.",
                        "D) Revoluci\u00f3n Cultural."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "66) \u00bfC\u00f3mo se le llama a la era del gran desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico alcanzado a finales del siglo XX?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Radio, televisi\u00f3n e Internet.",
                        "B) Radio, televisi\u00f3n y prensa.",
                        "C) Peri\u00f3dico, revista y radio.",
                        "D) Prensa, Internet y buscadores."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "67) \u00bfCu\u00e1les son los medios de comunicaci\u00f3n que existen actualmente en esta \u00e9poca de globalizaci\u00f3n que ilustran los nuevos desaf\u00edos?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-a] [2-b] [3-c] [4-d]",
                        "B) [1-d] [2-a] [3-c] [4-b]",
                        "C) [1-a] [2-c] [3-d] [4-b]",
                        "D) [1-d] [2-b] [3-a] [4-c]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "68) Relaciona los conceptos de la columna izquierda con la definici\u00f3n que le corresponda:\nConceptos \n\n1. Medios de comunicaci\u00f3n.\n2. Radio.\n3. Televisi\u00f3n.\n4. Internet.\n\nDefiniciones\na. Tecnolog\u00eda que quiere decir visi\u00f3n a distancia y que se refiere a todos los aspectos de transmisi\u00f3n y programaci\u00f3n, que busca entretener a las personas.\nb. Tecnolog\u00eda que posibilita la transmisi\u00f3n de se\u00f1ales mediante la modulaci\u00f3n de ondas electromagn\u00e9ticas.\nc. El funcionamiento de este medio se da a trav\u00e9s de la administraci\u00f3n de investigaci\u00f3n de proyectos avanzados del departamento de defensa de Estados Unidos.\nd. Son los instrumentos o forma de contenido por el cual se realiza el proceso comunicacional."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-d] [2-c] [3-a] [6-b]",
                        "B) [3-c] [4-b] [5-d] [6-a]",
                        "C) [2-a] [4-b] [5-c] [6-d]",
                        "D) [1-b] [2-a] [3-c] [4-d]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "69) Relaciona las siguientes columnas seg\u00fan corresponda en cada caso:\n\nPersonajes \n1. James Clerk Maxwell.\n2. Edouard Branly.\n3. Heinrich Rudolf Hertz.\n4. John Logie Baird.\n5. Guillermo Gonz\u00e1lez Camarena.\n6. Guillermo Marconi.\n\n Aportaciones cient\u00edficas\na. Este personaje realiz\u00f3 la primera transmisi\u00f3n radial y la primera transmisi\u00f3n transatl\u00e1ntica.\n\nb. Personaje que en 1925 logra por primera ocasi\u00f3n transmitir una se\u00f1al de televisi\u00f3n utilizando dos discos, uno en el emisor y otro en el receptor.\n\nc. Fue el primero en demostrar la existencia de las ondas electromagn\u00e9ticas.\n\nd. Personaje que logra patentar el Sistema Tricrom\u00e1tico Secuencial de Campos; el cual revolucion\u00f3 la televisi\u00f3n logrando im\u00e1genes a color."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 y 3",
                        "B) 1 y 2",
                        "C) 2 y 3",
                        "D) 2 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "70) En condiciones ideales, adem\u00e1s de entretener, \u00bfcu\u00e1les de las siguientes opciones son las funciones b\u00e1sicas de los medios de comunicaci\u00f3n?\n1. Informar.\n2. Interpretar.\n3. Formar.\n4. Encubrir"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Vinton G. Cerf y Robert Khan.",
                        "B) Tim Berners - Lee y Robert Cailliau.",
                        "C) Ted Nelson y Engelbart.",
                        "D) Bill Gates y H\u00e9ctor Molina."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "71) \u00bfQui\u00e9nes fueron los creadores de la Word Wide Web?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1865",
                        "B) 1855",
                        "C) 1895",
                        "D) 1875"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "72) En qu\u00e9 a\u00f1o los hermanos Lumi\u00e9re, tras sucesivos ensayos, consiguieron la primera proyecci\u00f3n cinematogr\u00e1fica ante el p\u00fablico y se considera como el nacimiento del cine."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-c] [2-b] [3-a] [4-d]",
                        "B) [1-a] [2-b] [4-c] [5-d]",
                        "C) [2-d] [3-b] [4-c] [5-a]",
                        "D) [1-b] [3-d] [4-a] [5-c]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "73) Relaciona los diferentes tipos de generaciones o movimientos juveniles con algunas de sus caracter\u00edsticas:\nGeneraciones \n1. Hippie.\n2. Punk.\n3. Rock.\n4. Tribu.\n5. Red.\nCaracter\u00edsticas\na. En 1990 el soci\u00f3logo franc\u00e9s Michel Maffesoli aplica este nuevo t\u00e9rmino para referirse a la proliferaci\u00f3n de micro culturas que ocupaban nichos diferentes en el territorio urbano.\n\nb. Movimiento juvenil que nace a mediados de los a\u00f1os sesenta que se caracteriza por el rechazo al sistema imperante de la \u00e9poca y optan por la simplicidad de las cosas.\n\nc. En 1998 Don Tapscott mencionaba que los ni\u00f1os y ni\u00f1as actuales ser\u00e1n la primera generaci\u00f3n que llegaran a la mayor\u00eda de edad en la era digital.\n\nd. Movimiento juvenil que se caracteriz\u00f3 por el surgimiento de una nueva clase de m\u00fasica, la cual nace por la combinaci\u00f3n de varios estilos como por ejemplo la m\u00fasica blues de los negros en Estados Unidos."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) P\u00fablica",
                        "B) Externa.",
                        "C) Privada.",
                        "D) Interna."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "74) \u00bfCu\u00e1l es el tipo de deuda en la que los acreedores son ciudadanos del mismo pa\u00eds?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Extranjera.",
                        "B) Externa.",
                        "C) Interna.",
                        "D) Privada."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "75) \u00bfCu\u00e1l es el tipo de deuda que mantiene un Estado frente a los particulares de otro pa\u00eds?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Privada.",
                        "B) Interna.",
                        "C) Externa.",
                        "D) P\u00fablica."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "76) \u00bfCu\u00e1l es el tipo de deuda que procede de los mercados financieros?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Sesenta.",
                        "B) Noventa",
                        "C) Ochenta.",
                        "D) Setenta."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "77) En el contexto de la econom\u00eda mundial, \u00bfen qu\u00e9 d\u00e9cada se iniciaron los programas de ajuste estructural o medida de estabilizaci\u00f3n econ\u00f3mica de los pa\u00edses endeudados?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2 y 3",
                        "B) 1 y 4",
                        "C) 1 y 2",
                        "D) 3 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "78) \u00bfCu\u00e1les son los elementos que caracterizan a una crisis econ\u00f3mica?\n1. Desempleo.\n2. Inflaci\u00f3n.\n3. Aumento de poblaci\u00f3n.\n4. Flujo migratorio."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-b,e] [2-a,c,d]",
                        "B) [1-a,c,d] [2-b,e]",
                        "C) [1-a,e] [2-b,c,d]",
                        "D) [1-b,c,d] [2-a,e]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "79) Relaciona las crisis de 1973 y 1980 con sus causas y las consecuencias que provocaron:\nCrisis \n1. 1973\n2. 1980\nCausas y Consecuencias\na. La devaluaci\u00f3n del d\u00f3lar en Estados Unidos ocurrida en esta \u00e9poca puso fin al sistema monetario de Bretton Woods.\n\nb. Es la crisis que surge bajo los efectos conjugados de la revoluci\u00f3n iran\u00ed y la guerra Ir\u00e1n-Irak.\n\nc. La OPEP decidi\u00f3 no exportar m\u00e1s petr\u00f3leo a los pa\u00edses que hab\u00edan apoyado a Israel durante la guerra del Yom Kippur, que enfrentaba a Israel con Siria y Egipto.\n\nd. El consumo diario de combustible en Estados Unidos disminuy\u00f3 en 6% entre septiembre y febrero y un 7% durante el verano, el precio del gal\u00f3n de gasolina se increment\u00f3 en casi un 20%.\ne. Al comenzar la guerra entre Ir\u00e1n e Irak, el precio del barril de petr\u00f3leo se dispara alcanzando los 39 d\u00f3lares, que teniendo en cuenta la inflaci\u00f3n corresponden a 92.5 d\u00f3lares de septiembre de 2005"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Milton Friedman",
                        "B) Carl Menger.",
                        "C) W. Steve Javons.",
                        "D) F.A. Von Hayek."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Dentro del contexto econ\u00f3mico, \u00bfa qui\u00e9n le son atribuidos los siguientes postulados?\n- Desregulaci\u00f3n en vez de control estatal.\n- Liberalizaci\u00f3n del comercio y del tr\u00e1fico de capitales.\n- Privatizaci\u00f3n de las empresas p\u00fablicas."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Francia.",
                        "B) Inglaterra.",
                        "C) Alemania.",
                        "C) Alemania."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "81) \u00bfCu\u00e1l de los siguientes pa\u00edses tiene una mayor deuda externa bruta en el 2010?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Efectivo.",
                        "B) Spot.",
                        "C) Flexible.",
                        "D) Fijo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "82) \u00bfCu\u00e1l es el tipo de cambio que se determina por el juego de la oferta y la demanda de divisas?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1973",
                        "B) 1990",
                        "C) 2000",
                        "D) 1979"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "83) \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o ocurri\u00f3 la primera crisis energ\u00e9tica en el mundo?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) V, V, F, F",
                        "B) V, F, V, F",
                        "C) F, V, F, V",
                        "D) F, F, V, V"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "84) Clasifica los siguientes enunciados como verdaderos (V) o falsos (F) seg\u00fan corresponda a cada uno:\n\n1. La crisis energ\u00e9tica es la disminuci\u00f3n de la disponibilidad de petr\u00f3leo, gas y otros recursos naturales, provocando un incremento en el precio de la gasolina y por lo tanto una disminuci\u00f3n en su consumo.\n2. Si un pa\u00eds como Estados Unidos invadiera Ir\u00e1n y este incendiara los pozos petroleros, podr\u00eda ocasionar una crisis energ\u00e9tica a nivel mundial, provocando que el precio de los combustibles f\u00f3siles se incrementara aceleradamente.\n3. El Pico de Hubbert es una teor\u00eda que establece que cantidad de petr\u00f3leo promedio se debe de producir para obtener una producci\u00f3n eficiente de los pozos petroleros.\n4. La soluci\u00f3n que se propone para evitar futuras crisis energ\u00e9ticas es el incremento en la producci\u00f3n de los campos de petr\u00f3leo y el incremento de la producci\u00f3n de carbono."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) BID",
                        "B) OCDE",
                        "C) OEA",
                        "D) OMC"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "85) \u00bfQu\u00e9 organizaci\u00f3n nace a partir de las negociaciones de la Ronda de Uruguay entre el periodo de 1986 y 1994?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Preservar la estabilidad, el bienestar y la libertad de sus miembros mediante un sistema de seguridad colectiva",
                        "B) Apoyar a los pa\u00edses del hemisferio norte para fomentar su desarrollo sociopol\u00edtico, comercial y militar.",
                        "C) Luchar contra la baja en los precios petroleros de referencia por parte de las grandes compa\u00f1\u00edas.",
                        "D) Cumplir los acuerdos de reconstrucci\u00f3n para Alemania propuestos por los aliados en la Segunda Guerra Mundial"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "86) \u00bfCu\u00e1l fue el prop\u00f3sito fundamental de la creaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n del Tratado Atl\u00e1ntico Norte (OTAN)?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) OTAN",
                        "B) ONU",
                        "C) OCDE",
                        "D) OEA"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "87) \u00bfEs la organizaci\u00f3n que tiene como misi\u00f3n fundamental resguardar la libertad y la seguridad de los pa\u00edses miembros, tanto de forma pol\u00edtica como militar"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Preservar la estabilidad, el bienestar y la libertad de sus miembros mediante un sistema de seguridad colectiva.",
                        "B) Luchar contra la bajada de los precios petroleros de referencia por parte de las grandes compa\u00f1\u00edas",
                        "C) Mantener la calma en todos los sentidos en todos los pa\u00edses del mundo y tratar de fomentar el desarrollo sociopol\u00edtico de todos los pa\u00edses que se encuentran incluidos en la organizaci\u00f3n.",
                        "D) Cumplir con los prop\u00f3sitos de los acuerdos celebrados entre las principales potencias aliadas durante la Segunda Guerra Mundial"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "88) \u00bfCu\u00e1l fue el prop\u00f3sito fundamental de la creaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA)?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) FMI, solventa los gastos de la naci\u00f3n \uf0c6 Acci\u00f3n: imponer sanciones econ\u00f3micas",
                        "B) OTAN, por encontrarse en su esfera de acci\u00f3n \uf0c6 Acci\u00f3n: imponer sanciones militares",
                        "C) ONU, con su consejo de seguridad \uf0c6 Acci\u00f3n: imponer sanciones econ\u00f3micas",
                        "D) OEA, protege los derechos humanos de los menores \uf0c6 Acci\u00f3n: imponer sanciones militares"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "89) Analiza el siguiente caso y responde lo que se indica:\n\nAl\u00ed un ni\u00f1o de 12 a\u00f1os que fue mutilado por la guerra de Irak donde perdi\u00f3 sus brazos y a la mayor\u00eda de su familia en un bombardeo estadounidense cerca de Bagdad, este ni\u00f1o viajo a Kuwait para ser tratado, donde lo \u00fanico que ped\u00eda era volver a tener brazos. Este ni\u00f1o simboliza las consecuencias de la confrontaci\u00f3n b\u00e9lica en Irak.\n\n\u00bfQu\u00e9 organismo Internacional es el encargado de atender este caso? \u00bfCu\u00e1l acci\u00f3n es conveniente para darle resoluci\u00f3n?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) el incremento de los niveles de pobreza de ciertos grupos sociales.",
                        "B) una alta concentraci\u00f3n poblacional en ciertas regiones",
                        "C) un aumento del nivel de marginaci\u00f3n entre las clases sociales.",
                        "D) los movimientos de la poblaci\u00f3n por obtener mejores condiciones de vida."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "90) La migraci\u00f3n se define como:"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-d] [2-c] [3-a] [4-b]",
                        "B) [1-b] [2-c] [3-a] [4-d]",
                        "C) [1-c] [2-d] [3-b] [4-a]",
                        "D) [1-a] [2-c] [3-b] [4-d]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "91) Relaciona los pa\u00edses considerados dentro del t\u00e9rmino BRIC, con sus caracter\u00edsticas que se encuentran en la columna derecha:\nBRIC \n1. Brasil.\n2. Rusia.\n3. China.\n4. India.\nCaracter\u00edsticas\na. En la actualidad se ha convertido en la segunda econom\u00eda m\u00e1s grande del mundo con un PIB superior a los 10,090 mil millones de d\u00f3lares, solo por detr\u00e1s de Estados Unidos.\nb. Seg\u00fan Goldman Sachs junto con Rusia constituyen los mayores surtidores de materiales y alimentos del mundo actual.\nc. Dentro del an\u00e1lisis de la Tesis de los BRIC Goldman Sachs reconoce que es el pa\u00eds que cuenta con una potente industria de armamentos.\nd. La Tesis BRIC de Goldman Sachs reconoce que para el a\u00f1o 2050 junto con China ser\u00e1 uno de los principales proveedores globales dominantes de tecnolog\u00eda y de servicios."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Precio de los alimentos.",
                        "B) Hipotecas subprime.",
                        "C) Crisis europea.",
                        "D) Precio del petr\u00f3leo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "92) \u00bfCu\u00e1l fue el detonante que causo la crisis de Estados Unidos en 2008?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2008",
                        "B) 2006",
                        "C) 2009",
                        "D) 2007"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "93) \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se desato la crisis de las hipotecas subprime en Estados Unidos causando la crisis financiera internacional?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Gran Breta\u00f1a.",
                        "B) Grecia.",
                        "C) Italia.",
                        "D) Estados Unidos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "94) El origen de la crisis en Espa\u00f1a se enmarca en el contexto de la crisis econ\u00f3mico-financiera a nivel mundial, gira en torno al fuerte ajuste de la industria de la construcci\u00f3n tras la burbuja inmobiliaria surgida en:"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Ca\u00edda de la bolsa de Londres",
                        "B) Baja en los precios del petr\u00f3leo.",
                        "C) Crisis de las hipotecas subprime.",
                        "D) Devaluaci\u00f3n del euro."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "95) \u00bfCu\u00e1l es la causa por la que en 2008 todas las bolsas europeas registran importantes ca\u00eddas?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) T\u00e9rmino que se\u00f1ala el triunfo de la Revoluci\u00f3n Rusa ante la debacle del socialismo",
                        "B) Proceso de reforma de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica basado en la reestructuraci\u00f3n de la econom\u00eda.",
                        "C) Concepto que designa el proceso de cambio de r\u00e9gimen en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica",
                        "D) Periodo hist\u00f3rico de la historia sovi\u00e9tica en donde se form\u00f3 el estado federal plurinacional."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "96) \u00bfQu\u00e9 fu\u00e9 la Perestroika?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1992",
                        "B) 1991",
                        "C) 1995",
                        "D) 1997"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "97) \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o inicio la guerra de Kosovo?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1956",
                        "B) 1939",
                        "C) 1933",
                        "D) 1948"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "98) \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o el presidente del Consejo Nacional Jud\u00edo, David Ben Guri\u00f3n, proclam\u00f3 el Estado de Israel?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2000",
                        "B) 1987",
                        "C) 2001",
                        "D) 1897"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "99) \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se crea el primer congreso sionista con el fin de crear para el pueblo jud\u00edo un lugar en Palestina amparado por la ley?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1920",
                        "B) 1948",
                        "C) 1945",
                        "D) 1897"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "100) \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se estableci\u00f3 el estado israel\u00ed?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Irak.",
                        "B) Israel.",
                        "C) Palestina.",
                        "D) Egipto."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "101) Gamal Abdel Nasser se propuso impulsar la unidad e independencia \u00e1rabes y liberar a palestina de los jud\u00edos, \u00bfde d\u00f3nde era este gobernante?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Boris Yeltsin",
                        "B) Vladimir Putin.",
                        "C) Mijail Gorbachov.",
                        "D) Nikita Khrushchev."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "102) Se convirti\u00f3 en el primer presidente de la Federaci\u00f3n Rusa, una vez que el Estado renunci\u00f3 al marxismo-leninismo como ideolog\u00eda b\u00e1sica de la naci\u00f3n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Solo 2",
                        "B) 1 y 2",
                        "C) 1 y 3",
                        "D) Solo 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "103) Indica cu\u00e1les de los siguientes enunciados poseen informaci\u00f3n correcta sobre los conflictos entre Israel y Palestina:\n\n1. Yom Kippur dio fin al conflicto entre Israel y Palestina y a partir de \u00e9ste se defini\u00f3 la configuraci\u00f3n geopol\u00edtica de la regi\u00f3n palestino-israel\u00ed en 1973.\n\n2. En 1991 se firm\u00f3 la conferencia de paz en Madrid y a partir de entonces disminuyeron los ataques en Israel y Palestina.\n\n3. En 1993 gracias al Acuerdo de Oslo, disminuye la violencia en esta regi\u00f3n debido a que Israel toma el control de Cisjordania y Gaza"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) F, F, V, V",
                        "B) V, V, F, F",
                        "C) F, V, F, V",
                        "D) V, F, V, F"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "104) Clasifica los siguientes enunciados como verdaderos (V) o falsos (F) seg\u00fan corresponda a cada caso:\n\n1. El grupo terrorista IRA en Irlanda del Norte era un grupo guerrillero que buscaba la eliminaci\u00f3n religiosa de los protestantes en Gran Breta\u00f1a.\n\n2. El 11 de septiembre de 2000 fueron secuestrados cuatro aviones americanos de los cuales dos aviones se estrellaron con las Torres Gemelas, derrib\u00e1ndolas, un avi\u00f3n se estrell\u00f3 en las instalaciones del pent\u00e1gono y un cuarto avi\u00f3n se estrell\u00f3 cerca de las inmediaciones de campo David acto que fue perpetrado por el grupo terrorista de Al-Qaeda dirigido por Osama Bin Laden.\n\n3. La Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n de Palestina fue un grupo terrorista que buscaba la destrucci\u00f3n del estado de Israel mediante la \u201clucha armada\u201d la cual en sus inicios era controlada en su mayor\u00eda por el gobierno egipcio.\n\n4. Los Acuerdos de Oslo fueron una serie de pactos negociados entre el gobierno de Israel y la Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n de Palestina en 1993 como parte del proceso de paz entre ambas naciones."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Sucia",
                        "B) Civil.",
                        "C) Preventiva.",
                        "D) Fr\u00eda."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "105) \u00bfC\u00f3mo se clasific\u00f3 la guerra que inici\u00f3 Estados Unidos con el argumento de que Irak dispon\u00eda de armamento nuclear y se preparaba para atacarlo?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 3 \u2192 1 \u2192 2 \u2192 5 \u2192 4",
                        "B) 4 \u2192 2 \u2192 1 \u2192 5 \u2192 3",
                        "C) 3 \u2192 5 \u2192 1 \u2192 2 \u2192 4",
                        "D) 5 \u2192 3 \u2192 1 \u2192 4 \u2192 2"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "106) Se hace una b\u00fasqueda en Internet acerca de acontecimientos ocurridos en Sud\u00e1frica. Ordena cronol\u00f3gicamente los elementos obtenidos en esta p\u00e1gina Web."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1, 3",
                        "B) 2, 3",
                        "C) 2, 4",
                        "D) 1, 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "107)Jos\u00e9 ley\u00f3 este fragmento en el libro de texto del M\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\":\nEgipto: de la monarqu\u00eda a la rep\u00fablica.\nObserva de nuevo el mapa de \u00c1frica 2012, observar\u00e1s que Egipto se encuentra situado en la regi\u00f3n del Magreb (sin\u00f3nimo de mundo \u00e1rabe), su importancia geopol\u00edtica se la da el Canal de Suez y su pertenencia al mundo del Islam, factor que desencaden\u00f3 una serie de luchas de liberaci\u00f3n nacional por razones religiosas.\n\nY adicionalmente Jos\u00e9 consult\u00f3 la p\u00e1gina http://es.wikipedia.org/wiki/Magreb, donde se lee:\n\n\u00bfQu\u00e9 elementos son incompatibles entre los dos textos le\u00eddos por Jos\u00e9?\n1. La ubicaci\u00f3n de Egipto como parte del Magreb.\n2. La caracter\u00edstica isl\u00e1mica de Egipto.\n3. Magreb como sin\u00f3nimo de mundo \u00e1rabe.\n4. La ubicaci\u00f3n del canal de Suez."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Objetivos",
                        "B) [1-c] [2-a]",
                        "C) [1-a] [2-d]",
                        "D) [1-d] [2-b]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "108) Relaciona las columnas de las estrategias realizadas por el gobierno de la URSS con los objetivos para reformar el r\u00e9gimen socialista:\nEstrategias  \n1. Glasnost. \n2. Perestroika.\n\nObjetivos\n a. Restructuraci\u00f3n econ\u00f3mica.\n b. Planeaci\u00f3n p\u00fablica. \nc. Transparencia pol\u00edtica. \nd. Creencias religiosas."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-econ\u00f3micas y pol\u00edticas] [2-Serbia] [3-cat\u00f3lica",
                        "B) [1-religiosas y \u00e9tnicas] [2-Serbia] [3-musulmana]",
                        "C) [1-religiosas] [2-Croacia] [3-musulmana]",
                        "D) [1-pol\u00edticas] [2-Croacia] [3-cat\u00f3lica"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "109) Analiza el siguiente p\u00e1rrafo tomado del libro de texto del m\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\", el cual se ha modificado y se han eliminado algunas palabras:\n\nEl motivo principal del conflicto yugoslavo fueron las diferencias [1]__________________ que afloraron cuando Eslovenia y Croacia declararon su independencia.\nPosteriormente se independiz\u00f3 Macedonia. En febrero y marzo de 992 la mayor\u00eda bosnia voto a favor de la secesi\u00f3n con la consiguiente guerra \u2013 represi\u00f3n por parte de [2]_______________ lo cual incidi\u00f3 en migraciones humanas masivas para huir de los conflictos. En 1995 empieza la llamada \u201climpieza \u00e9tnica\u201d hacia la poblaci\u00f3n [3] _____________________. En 1996 Kosovo decide iniciar el proceso de independencia.\n\nDe acuerdo con el contexto hist\u00f3rico de la situaci\u00f3n descrita, \u00bfqu\u00e9 elementos faltan en el texto?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) intelectuales de izquierda \uf0de Niger, Mali y Tchad",
                        "B) intelectuales de derecha\uf0de Niger, Mali y Tchad",
                        "C) militares de izquierda \uf0de Cabo Verde, Angola y Mozambique",
                        "D) militares de derecha \uf0de Cabo Verde, Angola y Mozambique"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "110) Selecciona la opci\u00f3n que completa correctamente el siguiente enunciado:\nEl caso de cambio de poderes en Portugal se gest\u00f3 por una revoluci\u00f3n integrada por _____________ que no solamente cambi\u00f3 al Estado Novo sino que condujo a la independencia de las colonias portuguesas, entre las que se encontraban: ______________."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) ADN.",
                        "B) Adenina.",
                        "C) ARN.",
                        "D) Tiamina."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "111) \u00bfCu\u00e1l es el compuesto que contiene informaci\u00f3n gen\u00e9tica de cada persona y forma parte de las c\u00e9lulas?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-d] [2-a] [3-c]",
                        "B) [1-b] [2-e] [3-c]",
                        "C) [1-b] [2-a] [3-e]",
                        "D) [1-d] [2-e] [3-b]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "112) Relaciona la columna de los acontecimientos relacionados con la evoluci\u00f3n de la radio y la televisi\u00f3n con las personas que los produjeron:\nPersonas \n1. Heinrich Hertz.\n2. Nikola Tesla.\n3. John L. Baird.\nAcontecimientos\na. Comunicaci\u00f3n inal\u00e1mbrica por medio de ondas de radio.\nb. Primer mensaje trasatl\u00e1ntico de radiotelegraf\u00eda inal\u00e1mbrica.\nc. Invenci\u00f3n de la televisi\u00f3n en blanco y negro\nd. Difusi\u00f3n de impulsos electromagn\u00e9ticos en el aire.\ne. Primera comunicaci\u00f3n telef\u00f3nica."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2, 3, 6, 7",
                        "B) 2, 4, 5",
                        "C) 1, 3, 6",
                        "D) 1, 4, 5, 7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "113) \u00bfQu\u00e9 acontecimientos se ligan a la cultura del rock and roll de los a\u00f1os 60 para que se le considere parte de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica y social del siglo XX?\n\n1. Desarrollo de nuevos medios de grabaci\u00f3n en acetato, con discos de 45 rpm y sonido estereof\u00f3nico.\n2. Impulso de la grabaci\u00f3n por medio de cintas magn\u00e9ticas monoaurales de alta fidelidad.\n3. Promoci\u00f3n de campa\u00f1as antib\u00e9licas, en especial contra la guerra de Vietnam.\n4. Entrada al mercado estadounidense de m\u00fasicos y bailarines mexicanos.\n5. Difusi\u00f3n de la moda de los \"pachucos\" e incremento de pe\u00f1as y caf\u00e9s conciertos con m\u00fasica \"de protesta\".\n6. Inclusi\u00f3n de temas contra el sistema establecido en el mundo capitalista, antirreligioso, contra la discriminaci\u00f3n y con contenido er\u00f3tico.\n7. Nueva propuesta musical de heavy metal y punk rock."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) El viaje a la luna. Es una pel\u00edcula expresionista que incluye simbolismo, claroscuros y efectos de enfoque novedosos en su \u00e9poca",
                        "B) El gran asalto del tren. Es una pel\u00edcula que contempla la sincronizaci\u00f3n de sonido con un pianista en la misma sala de proyecci\u00f3n.",
                        "C) El viaje a la luna. Es una pel\u00edcula de ciencia ficci\u00f3n innovadora con efectos especiales y mezcla de personajes y animaci\u00f3n",
                        "D) El gran asalto del tren. Es una pel\u00edcula de acci\u00f3n que incluye nuevos efectos din\u00e1micos, tomas de luz y de \u00e1ngulo en la fotograf\u00eda"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "114) \u00bfCu\u00e1l es la pel\u00edcula que se considera la m\u00e1s c\u00e9lebre del cineasta Georges M\u00e9li\u00e8s? Justifica tu respuesta."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Pop \uf0de Objetos cotidianos, botellas de cerveza, latas de alimentos, cuadros de historietas.",
                        "B) Surrealismo \uf0de Objetos y animales fant\u00e1sticos, relojes derriti\u00e9ndose, ciudades vac\u00edas, campos desolados.",
                        "C) Pop \uf0de Objetos y animales fant\u00e1sticos, relojes derriti\u00e9ndose, ciudades vac\u00edas, campos desolados",
                        "D) Surrealismo \uf0de Objetos cotidianos, botellas de cerveza, latas de alimentos, cuadros de historietas."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "115) Roberto propone una exhibici\u00f3n en honor de Andy Warhol en la sala de exposiciones de una conocida galer\u00eda. \u00bfA qu\u00e9 tipo de arte hace referencia y qu\u00e9 elementos debe exhibir?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 3 \u2192 1 \u2192 4 \u2192 2",
                        "B) 3 \u2192 2 \u2192 1 \u2192 4",
                        "C) 4 \u2192 1 \u2192 3 \u2192 2",
                        "D) 2 \u2192 4 \u2192 1 \u2192 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "116) Ordena cronol\u00f3gicamente los siguientes acontecimientos:\n\n1. Firma del tratado del Atl\u00e1ntico Norte.\n2. Organizaci\u00f3n del Pacto de Varsovia.\n3. Firma de la carta de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos.\n4. La OTAN se convirti\u00f3 en el principal defensor militar de Europa occidenta"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1970: 1] [2000: 6]",
                        "B) [1970: 4] [2000: 6]",
                        "C) [1970: 2] [2000: 5]",
                        "D) [1970: 3] [2000: 5]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "117) En el libro de texto del m\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\" aparece una gr\u00e1fica de TCR del PIB de Venezuela comparado contra la media anual de Kuwait, como se muestra en la figura:\n\n\u00bfCu\u00e1les de las siguientes conclusiones se aplican a esta gr\u00e1fica en las d\u00e9cadas de 1970 y 2000?\n\n1. La tasa de crecimiento de Venezuela fue superior a Kuwait por el incremento en los precios del petr\u00f3leo.\n\n2. Los dos pa\u00edses registraron tasas de crecimiento altas por los incrementos en los precios del petr\u00f3leo.\n\n3. Crecimiento inestable en ambos pa\u00edses por fluctuaciones del petr\u00f3leo y diversificaci\u00f3n de la econom\u00eda mundial.\n\n4. Crecimiento inestable en Venezuela, pero alto en Kuwait por terminaci\u00f3n de la guerra.\n\n5. Kuwait registra tasas de crecimiento \"acelerado\".\n\n6. Los dos pa\u00edses registran tasas de crecimiento \"r\u00e1pido\"."
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "A) E - E - C - E - C - C - C",
                        "C) C - C - C - E - E - C - E"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "118) Clasifica los siguientes enunciados como C (CAUSA) o E (EFECTO) en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n en los pa\u00edses que aplicaron los PAE definidos por el FMI en la d\u00e9cada de los 80:\n\n1. Ajuste de finanzas p\u00fablicas para hacerlas superavitarias.\n2. Aumento a las tasas de inter\u00e9s para retener capitales.\n3. Eliminaci\u00f3n de barreras comerciales y subsidios a productos de consumo masivo.\n4. Generaci\u00f3n de espiral inflacionaria en bienes y servicios en general.\n5. Incremento en las tendencias recesivas de econom\u00edas dependientes de gasto gubernamental.\n6. Privatizaci\u00f3n de los activos p\u00fablicos en sectores estrat\u00e9gicos.\n7. Repetici\u00f3n de devaluaciones contin\u00faas."
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "A) Espa\u00f1a, Grecia e Italia, por tener el menor % del PIB.",
                        "B) Portugal y Francia, porque rebasan 200% del PIB."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "119) El gr\u00e1fico est\u00e1 obtenido de los datos del Banco Mundial, dejando evidente que Irlanda est\u00e1 en alto riesgo. Indica qu\u00e9 pa\u00edses est\u00e1n en riesgo en funci\u00f3n del monto de deuda en el a\u00f1o 2010. Justifica la respuesta."
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "A) Dm > De",
                        "B) Pm/Dm < Pe/De"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "120) Se define como Pm y Pe el ingreso de un trabajador en M\u00e9xico y en Estados Unidos, en una jornada de duraci\u00f3n Dm y De respectivamente.\nUtilizando esta notaci\u00f3n algebraica, \u00bfcu\u00e1l es la principal raz\u00f3n de atractivo para que inmigrantes ilegales mexicanos arriesguen sus vidas para trabajar en los Estados Unidos?"
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-PE] [2-GP] [3-PD]",
                        "C) [1-GP] [2-PE] [3-PD]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "121) Si se utiliza la nomenclatura actual, para Grandes Potencias (GP), Potencias Emergentes (PE) y Pa\u00edses en Desarrollo (PD), clasifica los imperios citados en el libro de texto del m\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\" de acuerdo al estatus que ten\u00edan en la Edad Media:"
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1990 a 1994. M\u00e9xico tiene comportamiento positivo y Estados Unidos negativo.",
                        "B) 1995 a 1998. M\u00e9xico tiene comportamiento negativo por debajo de Estados Unidos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "122) La gr\u00e1fica obtenida en la hoja de c\u00e1lculo presenta los datos entre 1990 y 2002:\n\u00bfCu\u00e1l per\u00edodo NO CONFIRMA la hip\u00f3tesis de dependencia econ\u00f3mica entre ambos pa\u00edses propuesta en el libro de texto del M\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\"? \u00bfPor qu\u00e9?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Pol\u00edtico-ideol\u00f3gico \uf0de Pol\u00edtico-Religioso",
                        "B) \u00c9tnico-separatista \uf0de de Estado",
                        "C) Religioso \uf0de de Estado",
                        "D) \u00c9tnico-separatista \uf0de Religioso"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "123) Julio Verne relata en la novela \"El piloto del Danubio\" las actividades de Serge Ladko un independentista b\u00falgaro cristiano ortodoxo que ha organizado varios ataques terroristas en contra del gobierno impuesto por Turqu\u00eda. A su vez, el gobierno turco ha respondido con un grupo \"paramilitar\" que ha dado cuenta de varios nacionalistas cristianos opositores al imperio otomano.\n\nDe acuerdo con estas descripciones, \u00bfc\u00f3mo se clasifican respectivamente las actividades terroristas de Serge Ladko y las del grupo \"paramilitar\"?"
            }
        ],
        "https://www.daypo.com/transformacion-mundo-contemporaneo-actualizado.html#test": [
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "a) Sucia",
                        "b) Preventiva",
                        "c) Civil",
                        "d) Fr\u00eda"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "1.- \u00bfC\u00f3mo se clasific\u00f3 la guerra que inici\u00f3 Estados Unidos con el argumento de que Irak dispon\u00eda de armamento nuclear y se preparaba para atacar?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "a) Ismy",
                        "b) Juan",
                        "c) Miguel",
                        "d) Jonas"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "2.- Gloria tiene que hacer una tarea donde le piden investigar sobre Movimientos B\u00e9licos. En lugar de consultar el libro de texto Gloria tuvo la idea de entrar a un foro de tareas en internet denominado \u201cMi Tarea.com\u201d. Despu\u00e9s de plantear su pregunta obtiene varias respuestas que deber\u00e1 analizar antes de tomarlas como aceptables.\n\nEsta es la secuencia de su di\u00e1logo:\nMi Tarea!\n\nGloria\nHola a todos: Alguien me puede decir \u00bfen qu\u00e9 consisti\u00f3 la Guerra de Trincheras, durante la Primera Guerra Mundial?\n\nJuan\nGuerra o/ posiciones estabilizadas que eran fosos que se extend\u00edan por m\u00e1s de setecientos kil\u00f3metros, desde el Canal de la Mancha hasta Suiza\n\nMiguel\nGuerra de movimientos, por la facilidad de traslado que mostraron los ej\u00e9rcitos para ir al frente de combate.\n\nIsmy\nGuerra en el oc\u00e9ano que fue liberada por las armas de los pa\u00edses involucrados, PERO EN EL MAR\n\nJonas\nGuerra submarina que los germanos iniciaron con una lucha contra el tr\u00e1fico mar\u00edtimo ingl\u00e9s vali\u00e9ndose de los submarinos o U-boot\n\nGloria\nGracias a todos, sus opciones son interesantes, pero creo que solo hay uno que acert\u00f3."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1- religiosas              \t\t             2- Croacia\t     \t\t3- musulmana",
                        "B) 1- econ\u00f3micas y pol\u00edticas\t\t2- Serbia\t\t\t3- cat\u00f3lica",
                        "C) 1- pol\u00edticas\t\t\t\t2- Croacia\t\t\t3- cat\u00f3lica",
                        "D) 1- religiosas y \u00e9tnicas\t\t\t2- Serbia\t\t\t3- musulmana"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "3.- Analiza el siguiente p\u00e1rrafo tomado del libro de texto del m\u00f3dulo \u201cTransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d, el cual se ha modificado y eliminado algunas palabras.\n\n  El motivo principal del conflicto yugoslavo fueron las diferencias (1) ___________________ que afloraron cuando Eslovenia y Croacia declararon su independencia. Posteriormente se independiz\u00f3 Macedonia. En febrero y marzo de 1992 la mayor\u00eda bosnia vot\u00f3 a favor de la secesi\u00f3n con la consiguiente guerra-represi\u00f3n por parte de (2) ___________________ lo cual coincidi\u00f3 en migraciones humanas masivas para huir de los conflictos. En 1995 empieza la llamada \u201climpieza \u00e9tnica\u201d hacia la poblaci\u00f3n (3)   ______________________. En 1996 Kosovo decide iniciara el proceso de independencia. \n \n\nDe acuerdo con el contexto hist\u00f3rico de la situaci\u00f3n descrita \u00bfQu\u00e9 elementos faltan en el texto?\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1c\t\t2a",
                        "B) 1d\t\t2b",
                        "C) 1c \t\t2b",
                        "D) 1a\t\t2d"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "4.- Relaciona las columnas de las estrategias realizadas por el gobierno de la URSS con los objetivos de reformar el r\u00e9gimen socialista.\n\nEstrategias:\n1.- Glasnot\n2.- Perestroika\n\n\nObjetivos :\nA) Restructuraci\u00f3n econ\u00f3mica\nB) Planeaci\u00f3n p\u00fablica\nC) Transparencia pol\u00edtica\nD) Creencias religiosas\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1- a, f\t\t2- d\t\t3- b, e \t             4- c",
                        "B) 1- c, e\t\t2- d\t\t3- b \t\t4- a, f",
                        "C) 1- a, f\t\t2- b\t\t3- d\t\t4- c",
                        "D) 1- c, e\t\t2- b \t\t3- d\t\t4- a, f "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "5.- Clasifica  las causas de la columna derecha de acuerdo con las dimensiones de la columna izquierda.\nDimensiones:\n1. - Econ\u00f3mica\n2.- Ideol\u00f3gico\n3.- Pol\u00edtica\n4.- Social\n\nCausas:\n\nA) Terremoto de 1973 y destrucci\u00f3n de numerosas casas y edificios en Managua.\nB) Surgimiento de movimiento nacionalista de tendencia socialista\nC) Capital controlado por pocas personas nacionales y extranjeras\nD) Dictadura desde 1934 en poder de una familia apoyada por los Estados Unidos.\nE) Dictadura aliada con oligarqu\u00eda.\nF) Extremos contrastes y desigualdad, desempleo y miseria en la mayor\u00edas.\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1, 3",
                        "B) 2, 3",
                        "C) 1, 4",
                        "D) 2, 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "6. Jos\u00e9 ley\u00f3 este fragmento en el libro de texto del m\u00f3dulo \u201cTransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d.\nEgipto: de la monarqu\u00eda a la rep\u00fablica\nObserva de nuevo el mapa de \u00c1frica 2012, observaras que Egipto se encuentra situado en la regi\u00f3n de Magreb (sin\u00f3nimo de mundo \u00e1rabe), su importancia geopol\u00edtica se la da el Canal de Suez y su pertenencia al mundo del Islam, factor que desencaden\u00f3 una serie de luchas de liberaci\u00f3n nacional por razones religiosas.\n\n\n \nY adicionalmente Jos\u00e9 consult\u00f3 la p\u00e1gina\nhttp://es.wikipedia.org/wiki/Magreb,  donde se lee:\n\nMagreb es la adaptaci\u00f3n al espa\u00f1ol de \nla voz \u00e1rabe al-Magrib que significa el \nPoniente o lugar por donde se pone el \nsol, por ser la parte m\u00e1s occidental del \nMundo \u00c1rabe.\n\n\u00bfQu\u00e9 elementos son incompatibles entre los dos textos le\u00eddos por Jos\u00e9?\n1.- La ubicaci\u00f3n de Egipto como parte del Magreb\n2.- La caracter\u00edstica isl\u00e1mica de Egipto\n3.- Magreb como sin\u00f3nimo de mundo \u00e1rabe\n4.- La ubicaci\u00f3n del Canal de Suez\n\n\n\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "a) militares de derecha       \t\tCabo Verde, Angola y Mozambique",
                        "b) intelectuales de derecha   \t\tNiger, Mali y Tchad",
                        "c) militares de izquierda  \t\tCabo Verde, Angola y Mozambique",
                        "d) intelectuales de izquierda\t\tNiger, Mali y Tchad"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "7.- El caso de cambio de poderes en Portugal se gest\u00f3 por una revoluci\u00f3n integrada por ________________ que no solamente cambi\u00f3 al Estado Novo sino que condujo a la Independencia de las colonias portuguesas, entre las que se encontraban: _______________\na) militares de derecha       \t\tCabo Verde, Angola y Mozambique\nb) intelectuales de derecha   \t\tNiger, Mali y Tchad\nc) militares de izquierda  \t\tCabo Verde, Angola y Mozambique\nd) intelectuales de izquierda\t\tNiger, Mali y Tchad"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Porque la pol\u00edtica monetaria promovida por Allende incidi\u00f3 en un auge econ\u00f3mico que contrast\u00f3 con lo ocurrido en el periodo del presidente Frei.",
                        "B) Porque Allende era marxista y propuso reformas contrarias a Frei para ayudar al proletariado con \u00e9nfasis en la nacionalizaci\u00f3n.",
                        "C) Porque Frei era socialista al igual que Allende y la injerencia del Estado en la explotaci\u00f3n del cobre incidi\u00f3 en el repudio de los grandes capitales.",
                        "D) Porque Frei era del partido dem\u00f3crata cristiano que se plante\u00f3 como v\u00eda neutral o moderada respecto del socialismo y el capitalismo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "9.-  En el libro de texto del m\u00f3dulo \u201cTransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d se presentan dos puntos contrastantes con respecto de Chile.\n \n1.- Dice que el gobierno de Eduardo Frei llev\u00f3  cabo una reforma agraria, modific\u00f3 el plan educativo nacional y reform\u00f3 el sistema de salud, adem\u00e1s hizo participar al Estado en las empresas exportadoras de cobre.\n\n2.- Dice que en el periodo de Frei se gener\u00f3 una polarizaci\u00f3n social y pol\u00edtica entre el proletariado y los grandes empresarios chileno, lo cual se agrav\u00f3 con la llegada del presidente Salvador Allende.\n\n\u00bfPor qu\u00e9 es incompatible la polarizaci\u00f3n citada en el punto 2 respecto de los reg\u00edmenes pol\u00edticos de ambos presidentes?\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) ADN",
                        "B) Adenina",
                        "C) ARN",
                        "D) Tiamina"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "10. \u00bfCu\u00e1l es el compuesto que contiene informaci\u00f3n gen\u00e9tica de cada persona y forma parte de las c\u00e9lulas?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2, 4, 6, 8",
                        "B) 2, 5, 6",
                        "C) 1, 3, 8",
                        "D) 1, 4, 5, 7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "11.- Analiza las gr\u00e1ficas de la siguiente presentaci\u00f3n digital en las que se muestra el crecimiento de servicios de comunicaci\u00f3n y aplicaciones inform\u00e1ticas en los a\u00f1os 2000 y 2011\n\n\u00bfQu\u00e9 se puede afirmar a partir de la informaci\u00f3n disponible en la presentaci\u00f3n?\n\n1.- Internet tiene crecimiento exponencial en el n\u00famero de usuarios en todo el mundo\n2. - Internet crece en todo el mundo en el n\u00famero de usuarios\n3.- Internet crece en forma geom\u00e9trica en la cantidad de \u00e1reas geogr\u00e1ficas cubiertas\n4.- nternet crece en la cantidad de \u00e1reas geogr\u00e1ficas cubiertas\n5.- El uso de correo postal tiene un crecimiento inferior al de Internet\n6.- El correo postal crece de manera similar al de Internet\n7.- Las aplicaciones de software para internet crecen en forma exponencial a lo largo del tiempo\n8.- Las aplicaciones de software para Internet crecen en forma aritm\u00e9tica a lo largo del tiempo.\n\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1-b\t\t2-a\t\t3-e",
                        "B) 1-d\t\t2-e\t\t3-b",
                        "C) 1-b\t\t2-e\t\t3-c",
                        "D) 1-d\t\t2-a\t\t3-c"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "12.- Relaciona los acontecimientos relacionados con la evoluci\u00f3n de la radio y la televisi\u00f3n y las personas que los produjeron.\nPersona:\n1.- Heinrich Hertz.\n2. - Nikola Telsa\n3.- John L. Baird\n\nAcontecimiento:\nA) Comunicaci\u00f3n inal\u00e1mbrica por medio de ondas de radio.\nB) Primer mensaje trasatl\u00e1ntico de radio telegraf\u00eda inal\u00e1mbrica.\nC) Invenci\u00f3n de la televisi\u00f3n en blanco y negro\nD) Difusi\u00f3n de impulsos electromagn\u00e9ticos en el aire\nE) Primera comunicaci\u00f3n telef\u00f3nica.\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2, 4 y 6",
                        "B) 1, 3 y 5",
                        "C) 1, 2, 3 y 5",
                        "D) 2, 4, 6 y 7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "13.- En la pintura mexicana del siglo XX destacan grandes pintores que marcaron la imagen del M\u00e9xico moderno; en la siguiente lista selecciona estos representantes.\n1. Jos\u00e9 Mar\u00eda Velasco\n2. Frida Kahlo\n3. Jos\u00e9 Ruelas\n4. David Alfaro Siqueiros\n5. Patricia Calvo Guzm\u00e1n\n6. Clemente Orozco\n7. Diego Rivera\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) El viaje a la luna. Es una pel\u00edcula de ciencia ficci\u00f3n innovadora en efectos especiales y mezcla de personajes y animaci\u00f3n.",
                        "B) El gran asalto del tren. Es una pel\u00edcula de acci\u00f3n que incluye nuevos efectos din\u00e1micos, tomas de luz y de \u00e1ngulo en la fotograf\u00eda",
                        "C) El gran asalto del tren. Es una pel\u00edcula que contempla la sincronizaci\u00f3n de sonido con un pianista en la misma sala de proyecci\u00f3n.",
                        "D) El viaje a la luna. Es una pel\u00edcula expresionista que incluye simbolismo, claroscuros y efectos de enfoque novedosos en su \u00e9poca."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "14. \u00bfCu\u00e1l es la pel\u00edcula que se considera la m\u00e1s c\u00e9lebre del cineasta Georges M\u00e9lies?\nJustifica tu respuesta."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2, 5, 6 y 7",
                        "B) 4, 5, 6 y 7",
                        "C) 1, 2, 3 y 4",
                        "D) 1, 3, 4 y 6"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "15. Indica del siguiente listado algunos de los cineastas que participaron en la conformaci\u00f3n del nuevo cine mexicano, recuperando la confianza del p\u00fablico con sus producciones.\n1. Arturo Ripstein\n2. El \u201cIndio\u201d Fern\u00e1ndez\n3. Fernando Sari\u00f1ana\n4. Alfonso Cuar\u00f3n\n5. Luis Bu\u00f1uel\n6. Guillermo del Toro\n7. Ismael Rodr\u00edguez\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 3 y 5",
                        "B) 1, 2 y 3",
                        "C) 4 y 5",
                        "D) 1, 2 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "8. De las siguientes opciones \u00bfCu\u00e1les son caracter\u00edsticas de la Uni\u00f3n Europea?\n1. La toma de decisiones se divide ente las instituciones europeas supranacionales y los gobiernos de los estados en miembros\n2. Naci\u00f3 el 1 de noviembre de 1993 por el Tratado de Maastricht\n3. Buscaba eliminar las barreras comerciales, implantar un arancel com\u00fan para las importaciones del resto del mundo y crear una pol\u00edtica agr\u00edcola conjunta.\n4. Su prop\u00f3sito fue la intensificaci\u00f3n de los acuerdos aduaneros y de inmigraci\u00f3n adem\u00e1s de relajar los controles fronterizos.\n5. Fue creada el 25 de marzo de 1957 por el Tratado de Roma.\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) El chavo del ocho. Describe varias familias desmembradas en una vecindad del centro del D.F. refleja costumbres urbanas y valores que se han identificado en muchos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, por la presencia de personales infantiles y un lenguaje sencillo.",
                        "B) Memin Ping\u00fcin. Describe una familia de raza negra de nivel socioecon\u00f3mico alto en un barrio residencial del D.F.  refleja ambiente urbano con presencia de personajes infantiles que lo han hecho muy aceptado en otros pa\u00edses, por la simp\u00e1tica caricatura del personaje principal.",
                        "C) La familia Burr\u00f3n. Describe una familia urbana en varias zonas distintas (vecindad en el centro del D.F., tiraderos de basura, barrio residencial de las lomas de Chapultepec)  ambiente rural (pueblos de la sierra y del desierto). El lenguaje es poco comprensible fuera de M\u00e9xico.",
                        "D) Los Supersabios. Describe una pareja de j\u00f3venes estudiantes en un puerto mexicano (Picamosco) representativo de Acapulco y otras zonas distintas (centro del D.F., barrio residencial de las lomas de Chapultepec), con aventuras que ocurren en otros pa\u00edses (\u00c1frica, Asia y Am\u00e9rica)."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "16. \u00bfCu\u00e1l historieta nacional iniciada en los a\u00f1os 50 refleja las cualidades y defectos del mexicano incluyendo ambientes urbanos y rurales, con vigencia y validez poco exportable a otros pa\u00edses?\nJustifica tu respuesta."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1- oferta          \t\t    2- demanda\t\t\t3- precio de mercado",
                        "B) 1- demanda\t\t    2- oferta\t\t\t3- precio de mercado",
                        "C) 1- precio de compra\t    2- precio de venta\t3- demanda efectiva",
                        "D) 1- precio de venta\t    2- precio de compra\t3- demanda efectiva"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " 17. Un industrial produce partes para coche, cuyo costo es de $3 mil pesos de inversi\u00f3n inicial y 300 pesos por cada unidad, los consumidores compran el producto a raz\u00f3n de $1000 pesos por unidad. La gr\u00e1fica presenta la informaci\u00f3n de los costos y precios para el producto.\n\nDe acuerdo con la informaci\u00f3n disponible del libro de texto del M\u00f3dulo \u201cTransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d \u00bfQu\u00e9 nombre reciben las rectas (1) y (2)? \u00bfC\u00f3mo se denomina el punto (P)?\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1- a, f, g\t2- b, d\t\t3- c, e",
                        "B) 1- a, f\t\t2- c, d\t\t3- b, e, g",
                        "C) 1- a, d\t\t2- c, e, f \t3- b, g",
                        "D) 1- b, g\t\t2- c, e, f\t3- a, d "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "18. Relaciona los sistemas econ\u00f3micos con las caracter\u00edsticas que los identifican.\nSistemas econ\u00f3micos:\n1.- Capitalismo\n2.- Socialismo\n3.- Comunismo\n\nCaracter\u00edsticas:\nA) Predomina la propiedad privada de los medios de producci\u00f3n\nB) La adopci\u00f3n de la doctrina marxista\nC) La producci\u00f3n es organizada por el estado\nD) El trabajo humano es considerado una mercanc\u00eda\nE) Se da una mejor desigualdad en las relaciones sociales\nF) La base de su organizaci\u00f3n pol\u00edtica es la Rep\u00fablica\nG) Permiten el reparto equitativo de todo el trabajo."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) F, F, V, V ",
                        "B) F, V, F, V",
                        "C) V, F, V, F",
                        "D) V, V, F, F"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "19. Clasifica los siguientes enunciados como verdaderos (V) o falso (F) seg\u00fan corresponda a cada uno.\n\n*La crisis energ\u00e9tica es la disminuci\u00f3n de la disponibilidad de petr\u00f3leo, gas y otro recursos naturales, provocado un incremento en el precio de la gasolina y por lo tanto una disminuci\u00f3n en su consumo.\n\n*Si un pa\u00eds como Estado Unidos invadiera Ir\u00e1n y este incendiara los pozos petroleros, podr\u00eda ocasionar una crisis energ\u00e9tica a nivel mundial, provocando que el precio de los combustibles f\u00f3siles se incrementara aceleradamente.\n\n*El Pico de Hubbert es una teor\u00eda que establece que cantidad de petr\u00f3leo promedio se debe de producir para obtener una producci\u00f3n eficiente de los pozos petroleros.\n\n*La soluci\u00f3n que se propone para evitar futuras crisis energ\u00e9ticas es el incremento en la producci\u00f3n de los campos de petr\u00f3leo y el incremento de la producci\u00f3n de carbono.\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) E,  C,  E,  C,  E,  C,  E",
                        "B) E,  E,  C,  E,  C,  C,  C",
                        "C) C,  C,  C,  E,  E,  C,  E",
                        "D) C,  E,  C,  E,  C,  E,  E"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "20. Clasifica los siguientes enunciados como C (CAUSA) o E (EFECTO) en las condiciones vida de la poblaci\u00f3n en los pa\u00edses que aplicaron los PAE definidos por el FMI  en la d\u00e9cada de los 80.\n1. Ajuste de finanzas p\u00fablicas para hacerlas superavitarias\n2. Aumento a las tasas de inter\u00e9s para retener capitales\n3. Eliminaci\u00f3n de barreras comerciales y subsidios a productos de consumo masivo.\n4. Generaci\u00f3n de espiral inflacionaria en bienes y servicios en general\n5. Incremento en las tendencias recesivas de econom\u00edas dependientes de gasto gubernamental\n6. Privatizaci\u00f3n de los activos p\u00fablicos en sectores estrat\u00e9gicos\n7. Repetici\u00f3n de evaluaciones contin\u00faas.\n"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) M\u00e9xico, Filipinas, Guatemala y Honduras",
                        "B) Brasil, Filipinas e India",
                        "C) Ecuador, Brasil, India, Corea y China",
                        "D) India, Corea y china"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "21. La tabla muestra estimaciones de residentes ilegales en los Estados Unidos en millones de personas y el valor P en porcentajes. Cuando la diferencia de P en dos a\u00f1os considerados es menor a 0.2 % se considera que la tasa de inmigraci\u00f3n ilegal es constante.\n\n\u00bfCu\u00e1les son los pa\u00edses que han mantenido una tasa constante comparando 2007 y 2010?\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Grecia, por tener la tendencia m\u00e1s creciente de todos",
                        "B) Ninguno por tener deuda menor al 300% del PIB",
                        "C) Espa\u00f1a, Grecia e Italia, por tener el menor % PIB",
                        "D) Portugal y Francia, porque rebasan 200% del PIB"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "22. El gr\u00e1fico est\u00e1 obtenido de los datos del Banco Mundial, dejando evidente que Irlanda est\u00e1 en alto riesgo. Indica qu\u00e9 pa\u00edses est\u00e1n en riesgo en funci\u00f3n del monto de deuda en el a\u00f1o 2010.\nJustifica tu respuesta."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) BC = b \u2013 a + d = $ 44, 749;\tPIB = (d+b-a)/(c+e) = $2,083",
                        "B) BC = b- d = $ 244,361;\t\tPIB = ((d+b)/(c+e) = $12, 316",
                        "C) BC = b- a = $ 34, 650\t\t\tPIB = b/c = $12, 316",
                        "D) BC = b - a \u2013 d = $ 24, 550\t\tPIB = b/c = $12, 316"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "23. Los datos econ\u00f3micos de Jap\u00f3n en 1984 son:\n(a) Ahorro dom\u00e9stico: $219, 811 millones de d\u00f3lares \n(b) Excedente financiero: $254, 461 millones de d\u00f3lares\n(c) Excedente directa como % del PIB: 20.66%\n(d) Inversi\u00f3n directa: $10, 155 millones de d\u00f3lares   \n(e) Inversi\u00f3n directa como % del PIB: 0.82 %\n\n\u00bfA cu\u00e1nto asciende en millones de d\u00f3lares la balanza comercial (BC) en ese a\u00f1o y cu\u00e1l es el PIB?\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Dm > De",
                        "B) Dm/De > Pm/ Pe",
                        "C) Pm/Dm < Pe/ De",
                        "D) Pm > Pe"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "24. Se define como Pm y Pe el ingreso de un trabajador en M\u00e9xico  y en Estados Unidos, en una jornada de duraci\u00f3n Dm y De respectivamente.\n\nUtilizando esta notaci\u00f3n algebraica \u00bfCu\u00e1l es la principal raz\u00f3n de atractivo para que inmigrantes ilegales mexicanos arriesguen sus vidas para trabajar en los Estados Unidos?\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1- PD\t\t2- PE\t\t3- GP",
                        "B) 1- PD\t\t2- GP \t\t3- GP",
                        "C) 1- PE\t\t2- GP\t\t3- PD",
                        "D) 1- GP\t\t2- PE\t\t3- PD"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "25. Si se utiliza la nomenclatura actual, para Grandes Potencias (GP), Potencias Emergentes (PE) y Pa\u00edses en Desarrollo (PD), clasifica los imperios citados en el libro de (d+b-a)/(c+e) = $ de acuerdo al estatus que ten\u00edan en la Edad Media.\n1. Macedonia\n2. Mongolia\n3. M\u00e9xico-Tenochtitlan."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Se organiz\u00f3 el bloque socialista con influencia por ejemplo en Angola, Hungr\u00eda, la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana, Cuba y Afganist\u00e1n.",
                        "B) China. L\u00edder del bloque comunista, con gran desarrollo poblacional, agr\u00edcola e industrial, balance\u00f3 la bipolaridad mundial y logr\u00f3 anexi\u00f3n de Hong Kong",
                        "C) Jap\u00f3n. Recibi\u00f3 protecci\u00f3n de los Estados Unidos y apoyo de la pol\u00edtica de desarrollo industrial impulsado con el modelo de ingenier\u00eda de reversa.",
                        "D) Israel. Recibi\u00f3 protecci\u00f3n de Europa y de los Estados Unidos para promover el desarrollo militar y su \u00e1mbito de influencia en el medio oriente."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "26. De acuerdo con el libro de texto del M\u00f3dulo \u201cTransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d \u00bfCu\u00e1l fue la principal potencia econ\u00f3mica emergente como resultado de la Guerra Fr\u00eda (GF)?\n\u00bfPor qu\u00e9?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1- estados feudales semiindependientes\n3- avanzado sistema legal\n5- parlamento por designaci\u00f3n del emperador",
                        "B) 1- potencias occidentales\n3- parlamento por designaci\u00f3n del emperador\n5- educaci\u00f3n moderna no feudal",
                        "C) 1- estados feudales semiindependientes\n3- educaci\u00f3n moderna no feudal\n5- avanzado sistema legal",
                        "D) 1 \u2013 potencias occidentales\n3- avanzado sistema legal\n5- parlamento por designaci\u00f3n del emperador"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "27. En el libro de texto del M\u00f3dulo \u201cTransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d se pide realizar una investigaci\u00f3n sobre la Restauraci\u00f3n Meiji, sobre la cual se plantea este diagrama al que le falta algunos elementos.\n\u00bfCu\u00e1les son los elementos que entran en las posiciones (1) (3) y (5)\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Grecia\t\t \tCaipirinha",
                        "B) Estados Unidos\tCaipirinha",
                        "C) Grecia \t\t\tJazz",
                        "D) Estados Unidos \tJazz"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "28. El virus de las hipotecas suprime originado en __________________ en el 2008, conocido como efecto ______________, consigui\u00f3 enfermar al sistema financiero a nivel mundial y provocar una crisis econ\u00f3mica internacional de consecuencias catastr\u00f3ficas.\n"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Washington, D,C  Pennsylvania y Los \u00c1ngeles",
                        "B) Nueva York, Washington, D.C y Pennsylvania.",
                        "C)  Nueva York, Pennsylvania y Atlanta",
                        "D) Nueva York, Washington, D.C y Detroit"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "29. Los acontecimientos terroristas ocurridos en los Estados Unidos el 11 de septiembre de 2001 sucedieron en las ciudades de:\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "a) Pol\u00edtica de defensa y solidaridad contra agresores.",
                        "b) Pol\u00edticas convenientes para el Grupo de los 20",
                        "c) Libre comercio y cooperaci\u00f3n mutua entre pa\u00edses",
                        "d) La alianza entre pa\u00edses productores de petr\u00f3leo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "30. El Pacto Interamericano de Ayuda Mutua, tambi\u00e9n llamado Tratado de Rio de Janeiro, consiste en:"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 7 de julio de 1937",
                        "B) 5 de abril de 1975",
                        "C) 31 de diciembre de 1911",
                        "D) 1 de octubre 1949 "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "1.- \u00bfEn qu\u00e9 fecha se proclama el triunfo de la Rep\u00fablica Popular China bajo la direcci\u00f3n del comandante Mao Zedong (o Mao Tse Tung)"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 3 \u2013 1 \u2013 2 \u2013 5 \u2013 4",
                        "B) 3 \u2013 5 \u2013 1 \u2013 2 \u2013 4  ",
                        "C) 4 \u2013 2 \u2013 1  \u2013 5 \u2013 3",
                        "D) 5 \u2013 3 \u2013 1 \u2013 4 \u2013 2"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "2.- Se hace una b\u00fasqueda en Internet acerca de acontecimientos ocurridos en Sud\u00e1frica. \n\nOrdena cronol\u00f3gicamente los elementos obtenidos en p\u00e1ginas Web.\n1.- Acontecimientos ocurridos en Sud\u00e1frica\n2.- Aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica de segregaci\u00f3n racial Apartheid\n3.- Encarcelamiento Nelson Mandela \n4.- Fundaci\u00f3n del Congreso Nacional Africano (ANC)\n5.- Levantamiento en el barrio negro de Soweto.\n6.- Independencia del pa\u00eds e integraci\u00f3n a la Commonwealth "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Sandinista \u2013 Sandino ",
                        "B) Popular \u2013 Somoza",
                        "C) Popular \u2013 Sandino",
                        "D) Sandinista \u2013 Somoza"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "7. Se conoce como Revoluci\u00f3n ________________ al proceso abierto en Nicaragua en 1978 y que se extendi\u00f3 hasta febrero de 1990, en el que se puso fin a la dictadura de la familia __________________, sustituy\u00e9ndolo por un gobierno de perfil progresista de izquierda.\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) No. Hay conflicto pol\u00edtico-ideol\u00f3gico con la Rep\u00fablica Popular de China reconocida desde 1971.",
                        "B) No. Se trata de una isla que pertenece a la Rep\u00fablica Popular de China y tiene a Taip\u00e9i como capital.",
                        "C) Si. Su nombre oficial es de Rep\u00fablica Popular de China y tiene a Taip\u00e9i como capital",
                        "D) Si. Est\u00e1 reconocida desde 1971 y forma parte del Consejo de Seguridad de la ONU."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "8.- \u00bfLa Rep\u00fablica de China es un pa\u00eds reconocido por las Naciones Unidas?\nJustifica la respuesta"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 b -\t2 d -\t3 e -\t4 f",
                        "B) 1 c -\t2 e -\t3 d -\t4 a",
                        "C) 1 f -\t2 a - \t3 d -\t4 b",
                        "D) 1 a -\t2 b -\t3 c -\t4 d"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "9.- Relaciona los pa\u00edses con la ideolog\u00eda pol\u00edtica que predominaba previo a la Primera Guerra Mundial.\n\nIdeolog\u00eda:\n1.- Nacionalismo\n2.- Imperialismo\n3.- Expansionismo\n4.- Zarismo\n\n\nPa\u00edses:\nA) Gran Breta\u00f1a\nB) Rusia\nC) Alemania\nE) Francia\nF) serbia\n\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Inseminaci\u00f3n artificial",
                        "B) Clonaci\u00f3n",
                        "D) Cirug\u00eda",
                        "C) Trasplante de \u00f3rganos "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "10.- \u00bfC\u00f3mo se le denomina a la intervenci\u00f3n quir\u00fargica que consiste en incorporar en un organismo un tejido proveniente de otro?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2, 4, 5 ",
                        "B) 2, 3, 6, 7",
                        "C) 1, 3, 6",
                        "D) 1, 4, 5, 7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "13.- \u00bfQu\u00e9 acontecimiento se ligan a la cultura del Rock and roll de los a\u00f1os 60 para que se le considere parte de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica y social del siglo XX?\n1.- Desarrollo de nuevos medios de grabaci\u00f3n en acetato, con discos de 45 RPM y sonido estereof\u00f3nico).  \n2.-  Impulso de la grabaci\u00f3n por medio de cintas magn\u00e9ticas monoaurales de alta fidelidad.\n3.- Promoci\u00f3n de campa\u00f1as anti b\u00e9licas, en especial contra la guerra de Vietnam.\n4.- Entrada al mercado estadounidense de m\u00fasicos y bailarines mexicanos\n5.- Difusi\u00f3n de la moda de los \u201cpachucos\u201d e incremento de pe\u00f1as y caf\u00e9s conciertos con m\u00fasica \u201cde protesta\u201d.\n6.- Inclusi\u00f3n de temas contra el sistema establecido en el mundo capitalista, antirreligioso, contra la discriminaci\u00f3n y con contenido er\u00f3tico.\n7.- Nueva propuesta musical de heavy metal y punk rock."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Pop \u2013 objetos y animales fant\u00e1sticos, relojes derriti\u00e9ndose, ciudades vac\u00edas, campos desolados",
                        "B) Pop \u2013 objetos cotidianos, botellas de cerveza, latas de alimentos, cuadros de historietas ",
                        "C) Surrealismo \u2013 objetos cotidianos, botellas de cerveza, latas de alimentos, cuadros de historietas.",
                        "D) Surrealismo \u2013 objetos y animales fant\u00e1sticos, relojes derriti\u00e9ndose, ciudades vac\u00edas, campos desolados."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "15.- Roberto propone una exhibici\u00f3n en honor de Andy Warhol en la sala de exposiciones de una conocida galer\u00eda. \u00bfA qu\u00e9 tipo de arte hace referencia y qu\u00e9 elementos debe exhibir?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1, 3, 5 y 6",
                        "B) 2, 4, 6 y  7",
                        "C) 1, 2, 3 y 4",
                        "D)1, 3, 5 y 6"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "16.- Indica de la siguiente lista, los autores literarios mexicanos reconocidos a nivel mundial.\n1.- Pablo Neruda\n2. -Carlos Fuentes\n3.- Mario Vargas Llosa\n4.- Octavio Paz\n5.- Garc\u00eda M\u00e1rquez\n6.- Jaime Sabines\n7.- Jos\u00e9 Emilio Pacheco"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 b, d\t\t2 a, c, e",
                        "B) 1 a, c, e\t\t2 b, d",
                        "C) 1 a, d, e\t\t2 b, c",
                        "D) 1 b, c\t\t2 a, d, e "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " 17.- Relaciona las dos instituciones internacionales del lado izquierdo con sus respectivas caracter\u00edsticas\n\n\nInstituciones :\n*FMI \n\n*BM\n\nCaracter\u00edsticas: \n\nA) Reducir la pobreza en los pa\u00edses de ingreso mediano y los pa\u00edses pobres con capacidad crediticia con pr\u00e9stamos, garant\u00edas, productos de gesti\u00f3n de riesgos y servicios anal\u00edticos y de asesoramiento.\nB) Fomentar la cooperaci\u00f3n monetaria internacional por medio de una instituci\u00f3n permanente que sirva de mecanismo de consulta y colaboraci\u00f3n en cuestiones monetarias internacionales.\nC) Fomentar la estabilidad cambiaria, procurar que los pa\u00edses miembros mantengan reg\u00edmenes de cambios ordenados y evitar depreciaciones cambiarias competitivas.\nD) Reducir la pobreza otorgando pr\u00e9stamos sin inter\u00e9s y donaciones para programas que fomenten el crecimiento econ\u00f3mico, reduzcan las desigualdades y mejores las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n\nE) Coadyuvar a establecer un sistema multilateral de pagos para las transacciones corrientes que se realicen entre los pa\u00edses miembros y eliminar las restricciones cambiarias que dificulten la expansi\u00f3n del comercio mundial."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 3, 2, 1, 4",
                        "B) 4, 1, 3, 2",
                        "C) 3, 1, 4, 2",
                        "D) 2, 4, 1, 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "18.- Ordena cronol\u00f3gicamente los siguientes acontecimientos.\n1.- Firma del tratado del Atl\u00e1ntico Norte\n2. - Organizaci\u00f3n del Pacto de Varsovia\n3.- Firma de la carta de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos\n4.- La OTAN se convirti\u00f3 en el principal defensor militar de Europa occidental"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) V,  F,  V,   F,  V",
                        "B) V,  V , V,  F,   F",
                        "C) F,  F,   F,  V,  V",
                        "D) F,  V,   F,  V,  F"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "24.- De los siguientes enunciados califica como verdadera (V) si est\u00e1 correctamente planteados o como falsa (F) en caso contrario.\nLa migraci\u00f3n interna se considera como todo movimiento migratorio dentro de un pa\u00eds y se pueden distinguir dos tipos de migraci\u00f3n temporal y pendular.\n\n1.- La migraci\u00f3n interna se considera como todo movimiento migratorio dentro de un pa\u00eds y se pueden distinguir dos tipos de migraci\u00f3n temporal y pendular.\n2.- La migraci\u00f3n pendular se caracteriza por el desplazamiento de poblaci\u00f3n en viaje de ida y vuelta del lugar de residencia.\n3.- La migraci\u00f3n temporal es cuando un individuo migra de un lugar a otro y permanece un tiempo en ese lugar.\n4.- Un ejemplo de migraci\u00f3n pendular es cuando se va a estudiar a otro pa\u00eds y se queda por un periodo de tiempo definido.\n5.- El INM es un \u00f3rgano t\u00e9cnico desconcentrado de la administraci\u00f3n p\u00fablica municipal, dependiente de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, el cual aplica la legislaci\u00f3n migratoria vigente.\n\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) M\u00e9xico, Corea, Brasil y Sud\u00e1frica",
                        "B) Corea, M\u00e9xico, Sud\u00e1frica y Brasil ",
                        "C) China, India, Brasil y Rusia ",
                        "D) Rusia, M\u00e9xico, Arabia Saudita y Corea"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "25.- \u00bfA qu\u00e9 pa\u00edses se refieren en la econom\u00eda internacional el t\u00e9rmino BRIC?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A)1, 2 y 5",
                        "B) 3 y 4 ",
                        "C) 2 y 5",
                        "D) 1, 3 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "27.- De los siguientes factores que se enumeran, \u00bfCu\u00e1les han incidido en la crisis econ\u00f3mica que actualmente vive Espa\u00f1a?\n\n1.- Ajustes en la construcci\u00f3n\n2.- Incremento en el precio de alimentos\n3.-Restricciones crediticias\n4.- Escaladas en el petr\u00f3leo\n5.- Incremento de la migraci\u00f3n\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1997 a 1999.  M\u00e9xico tiene comportamiento positivo por arriba de Estados Unidos.",
                        "B) 1990 a 2001. M\u00e9xico y Estados Unidos tienen comportamientos positivos",
                        "C) 1990 a 1994. M\u00e9xico tiene comportamiento positivo y Estados Unidos negativo. ",
                        "D) 1995 a 1998. M\u00e9xico tiene comportamiento negativo por debajo de Estados Unidos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "28.- La gr\u00e1fica obtenida en hoja de c\u00e1lculo presenta los datos entre 1990 y 2002.                   \n                                                    \n\u00bfCu\u00e1l periodo NO CONFIRMA la hip\u00f3tesis de dependencia econ\u00f3mica entre ambos pa\u00edses propuesta en el libro de texto del M\u00f3dulo \u201cTransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d? \u00bfPor qu\u00e9?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Checoslovaquia",
                        "B) Yugoslavia ",
                        "C) Reino Unido",
                        "D) Espa\u00f1a "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1les de los siguientes pa\u00edses europeos existen en la actualidad como plurinacionales?\n\n1 \u2013 Incluye a la Rep\u00fablica Checa y Eslovaquia\n4 \u2013 Incluye 17 comunidades aut\u00f3nomas: Catalu\u00f1a, Galicia, Castilla y Le\u00f3n, etc.\n\n2 \u2013 Incluye a Bosnia, Croacia, Serbia etc.\n3 \u2013 Incluye 4 pa\u00edses: Inglaterra, Escocia, Gales e Irlanda\n"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1896",
                        "B) 1898",
                        "C) 1879",
                        "D) 1868"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "1.- \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se inici\u00f3 la intervenci\u00f3n militar estadounidense en la Cuba ya liberada de los espa\u00f1oles?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 y 4 ",
                        "B) 2, 3 y 4",
                        "C) Solo 3",
                        "D) 1 y 2"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "2.- De los siguientes enunciados elige cu\u00e1l o cu\u00e1les de ellos son verdaderos.\n\n1.- El Congreso Nacional Africano fue un movimiento liderado por Nelson Mandela el cual inici\u00f3 campa\u00f1as de resistencia, huelgas, marchas, protestas y sabotaje que ten\u00eda como finalidad la expulsi\u00f3n completa de los blancos en \u00c1frica.\n\n2.- El 19 de julio de 1979 Somoza derrota al gobierno Sandinista poniendo fin a 30 a\u00f1os de dictadura.\n\n3.- El derrocamiento de la dictadura de Batista en 1959, marc\u00f3 el inicio en el poder de Fidel Castro.\n\n4.- Palestina libr\u00f3 en el a\u00f1o de 1956 la Guerra del Sina\u00ed contra las fuerzas aliadas de Israel, Francia y Gran Breta\u00f1a."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) URSS ",
                        "B) Bolivia",
                        "C) Estados Unidos",
                        "D) M\u00e9xico"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se organiz\u00f3 la revoluci\u00f3n cubana?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Gobierno de Unidad Nacional GURN",
                        "B) Fundaci\u00f3n del Congreso Nacional Africano.",
                        "C) Estados Unidos reconoce el gobierno de Dos Santos",
                        "D) Firma de acuerdo de Lusaka entre el gobierno y la UNITA"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "4.- \u00bfCu\u00e1l de los siguientes acontecimientos pertenece a la transici\u00f3n pol\u00edtica en Sud\u00e1frica?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1, 3 y 4",
                        "B) 2, 3 y 5 ",
                        "C) 1, 2 y 5",
                        "D) 2, 4 y 5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "5.- La dictadura implantada en Portugal prevaleci\u00f3 de 1926 hasta 1975.\nIdentifica cu\u00e1les de los siguientes personajes la representaron.\n \n1.-. Antonio Sp\u00ednola\n2.- Am\u00e9rico Thomas.\n3.- Marcelo Caetano\n4.- Mario Soares.\n5.- Antonio Oliveira."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1970",
                        "B) 1931",
                        "C) 1975 ",
                        "D) 1938"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "6.- Hasta qu\u00e9 a\u00f1o se mantuvo en el poder el r\u00e9gimen franquista en Espa\u00f1a. "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1991",
                        "B) 1995 ",
                        "C) 1992",
                        "D) 1997"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "7.- \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o inici\u00f3 la guerra de Kosovo? "
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 3 y 4",
                        "B) 2 y 4",
                        "C) 1 y 2",
                        "D) 1 y 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Elige cu\u00e1les de los siguientes enunciados son verdadero.\n1.- Kim II Sung es el dirigente Norcoreano que invade a Corea del Sur el 25 de junio de 1950.\n2.- Durante la Segunda Guerra Mundial Jap\u00f3n ten\u00eda ocupada Corea, tras su rendici\u00f3n ante E.U., al finalizar la guerra fue dividida a conveniencia de los E.U. Y DE LA URSS.\n3.- Durante el conflicto de Corea, los Estados Unidos fue el pa\u00eds que ayud\u00f3 y apoy\u00f3 al r\u00e9gimen de Corea del Norte.\n4.- La isla de Taiw\u00e1n conocida tambi\u00e9n como Formosa que significa \u201cIsla Bonita\u201d, es la isla en la que se refugiaron los miembros del Partido\n5.- Nacional de la Rep\u00fablica de China despu\u00e9s de ser vencidos y expulsados de China continental durante la Revoluci\u00f3n China de Mao Tze Tung en 1949."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Phoebus Levene",
                        "B) Alfred Hershey",
                        "C) Friedrich Miescher",
                        "D) Martha Chase"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "10.- \u00bfQui\u00e9n fue el primer cient\u00edfico que aisl\u00f3 el ADN?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) La propaganda pol\u00edtica que difunde un candidato",
                        "B) Los conductores de televisi\u00f3n y de los noticiarios ",
                        "C) Los esc\u00e1ndalos de los artistas de la far\u00e1ndulas",
                        "D) Los h\u00e9roes cinematogr\u00e1ficos y actores de telenovela"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "13.- De acuerdo con el y texto, \u00bfCu\u00e1l de las siguientes opciones puede ser un ejemplo de escapismo o identificaci\u00f3n con vidas ficticias seg\u00fan Jung?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1a\t2c\t3d\t4b",
                        "B) 1d\t2a\t3c\t4b",
                        "C) 1d\t2b\t3a\t4c ",
                        "D) 1a\t2b\t3c\t4d"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "14.- Relaciona los conceptos de la columna izquierda con la definici\u00f3n que le corresponda.\nConceptos:\n1.- Medios de \nComunicaci\u00f3n\n2.- Radio\n3.- Televisi\u00f3n\n4.- Internet\n\nDefiniciones:\nA) Tecnolog\u00eda que quiere decir visi\u00f3n a distancia y que se refiere a todos los aspectos de transmisi\u00f3n y programaci\u00f3n, que busca entretener a las personas.\nB) Tecnolog\u00eda que posibilita la transmisi\u00f3n de se\u00f1ales mediante la modulaci\u00f3n de ondas electromagn\u00e9ticas.\nC) El funcionamiento de este medio se da a trav\u00e9s de la administraci\u00f3n de investigaci\u00f3n de proyectos avanzados del departamento de defensa de Estados Unidos.\nD) Son los instrumentos o forma de contenido por el cual se realiza el proceso comunicacional.\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Spot",
                        "B) Fijo",
                        "C) Flexible",
                        "D) Efectivo"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "17.- \u00bfCu\u00e1l es el tipo de cambio que se determina por el juego de la oferta y la demanda de divisas?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Regular los sectores productores del carb\u00f3n y del acero en los pa\u00edses europeos.",
                        "B) Favorecer la uni\u00f3n econ\u00f3mica de todos los pa\u00edses europeos occidentales",
                        "C) Asegurar el abastecimiento regular y equitativo de la energ\u00eda at\u00f3mica para usos civiles en los pa\u00edses europeos.",
                        "D) Incrementar la integraci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica y reforzar la cooperaci\u00f3n en los pa\u00edses europeos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "18.- La Uni\u00f3n Europea (UE) es una organizaci\u00f3n supranacional cuyo objetivo es: "
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) OTAN ",
                        "B) ONU",
                        "C) OCDE",
                        "D) OEA"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "19.- \u00bfEs la organizaci\u00f3n que tiene como misi\u00f3n fundamental resguardar la libertad y la seguridad de los pa\u00edses miembros, tanto de forma pol\u00edtica como militar?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1970: 4\t2000: 6",
                        "B) 1970: 3\t2000: 5",
                        "C) 1970: 1\t2000: 6 ",
                        "D) 1970: 2 \t2000: 5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "20.- En el libro de texto del M\u00f3dulo \u201cTransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d aparece una gr\u00e1fica de TCR del PIB de Venezuela comparado contra la media anual de Kuwait, como se muestra en la figura.\n\n\u00bfCu\u00e1les de las siguientes conclusiones se aplican a esta grafica en las d\u00e9cadas de 1970 y 2000?\n\n1.- La tasa de crecimiento de Venezuela fue superior a Kuwait por el incremento en los precios del petr\u00f3leo.\n2.- Los dos pa\u00edses registraron tasa de crecimiento altas por los incrementos en los precios del petr\u00f3leo.\n3.- Crecimiento inestable en ambos pa\u00edses por fluctuaciones del petr\u00f3leo y diversificaci\u00f3n de la econom\u00eda mundial\n4.- Crecimiento inestable en Venezuela pero alto en Kuwait por terminaci\u00f3n de la guerra.\n5.- Kuwait registra tasa de crecimiento \u201cacelerado\u201d\n6.- Los dos pa\u00edses registran tasas de crecimiento \u201cr\u00e1pido\u201d\n\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) P\u00fablica",
                        "B) Externa",
                        "C) Interna",
                        "D) Privada"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "21.- \u00bfCu\u00e1l  es el tipo de deuda que procede de los mercados financieros?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Extranjera",
                        "B) Externa",
                        "C) Interna",
                        "D) Privada"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "22.- \u00bfCu\u00e1l es el tipo de deuda que mantiene un Estado frente a los particulares de otro pa\u00eds?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Estados Unidos y URSS",
                        "B) Francia y Alemania",
                        "C) Alemania y Jap\u00f3n",
                        "D) Inglaterra y Francia"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "25.- \u00bfCu\u00e1les fueron los pa\u00edses que se consolidaron como potencias mundiales al t\u00e9rmino de la Segunda Guerra Mundial?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1a\t\t2c\t3b\t4d",
                        "B) 1b\t\t2c\t3a\t4d",
                        "C) 1c\t\t2d\t3b\t4a",
                        "D) 1d\t\t2c\t3a\t4b"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "27.- Relaciona los pa\u00edses considerados dentro del t\u00e9rmino BRIC, con sus caracter\u00edsticas que se encuentran en la columna derecha.\n\nBRIC:\n1.- Brasil\n2.- Rusia\n3.- China\n4.- India\n\nCaracter\u00edsticas:\nA) En la actualidad se ha convertido en la segunda econom\u00eda m\u00e1s grande del mundo con un PIB superior a  los 10,090 mil millones de d\u00f3lares, s\u00f3lo por detr\u00e1s de Estados Unidos.\nB) Seg\u00fan Goldman Sachs junto con Rusia constituyen los mayores surtidores de materiales y alimentos del mundo actual.\nC) Dentro del an\u00e1lisis de la Tesis de los BRIC Goldman Sachs reconoce que es el pa\u00eds que cuenta con una potente industria de armamentos.\nD) La Tesis BRIC de Goldman Sachs reconoce que para el a\u00f1o 2050 junto con China ser\u00e1 uno de los principales proveedores globales dominantes de tecnolog\u00eda y de servicios."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2000",
                        "B) 2001",
                        "C) 1897",
                        "D) 1987"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "28.- \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se crea el primer congreso sionista con el fin de crear para el pueblo jud\u00edo un lugar en Palestina amparado por la ley?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 y 3",
                        "B) Solo 2",
                        "C) 1 y 2",
                        "D) Solo 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "29.- Indica cu\u00e1l o cu\u00e1les de los siguientes enunciados poseen informaci\u00f3n correcta sobre los conflictos entre Israel y Palestina.\n\n1.- Yom Kippur dio fin al conflicto entre Israel y Palestina y a partir de \u00e9ste se defini\u00f3 la configuraci\u00f3n geopol\u00edtica de la regi\u00f3n palestino-israel\u00ed en 1973. \n2.- En 1991 se firm\u00f3 la conferencia de paz en Madrid y a partir de entonces disminuyeron los ataques en Israel y Palestina.\n3.- En 1993 gracias al Acuerdo de Oslo, disminuye la violencia en esta regi\u00f3n debido a que Israel toma el control de Cisjordania y Gaza."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) \u00c9tnico \u2013 separatista             de Estado",
                        "B) Pol\u00edtico \u2013 ideol\u00f3gico            Pol\u00edtico Religioso ",
                        "C) \u00c9tnico \u2013 separatista               religioso",
                        "D) Religioso           de Estado"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "30.- Julio Verne relata en la novela \u201cEl piloto del Danubio\u201d las actividades de Serge Ladko un independentista b\u00falgaro cristiano ortodoxo que ha organizado varios ataques terroristas en contra del gobierno impuesto por Turqu\u00eda. A su vez, el gobierno Turco ha respondido con un grupo \u201cparamilitar\u201d que ha dado cuenta de varios nacionalistas cristianos opositores al imperio otomano.\n\nDe acuerdo con estas descripciones, \u00bfC\u00f3mo se clasifican respectivamente las actividades terroristas de Serge Ladko y las del grupo \u201cparamilitar\u201d?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) La verosimilitud de las cosas mundanas derivan de los mitos.",
                        "B) La raz\u00f3n del origen de un mito es que parte de un consenso.",
                        "C) La propaganda pol\u00edtica no puede considerarse como un mito",
                        "D) La persuasi\u00f3n ha vencido a la raz\u00f3n, rebasando el an\u00e1lisis racional"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "2.- Lee con atenci\u00f3n \u201cEnorme influencia de los medios de comunicaci\u00f3n masivos\u201d y responde las preguntas que se te presenta a continuaci\u00f3n:\n\nMedios de comunicaci\u00f3n\nFundado en 2012-01-04\n\nEL IMPARCIAL\nLAS NOTICIAS DE LA SEMANA\n\nEnorme influencia de los medios de comunicaci\u00f3n masivos.\nEN OPINI\u00d3N DE\nCARL JUNG.\n\nLos medios de comunicaci\u00f3n masivos tienen una enorme influencia en las percepciones y opiniones del p\u00fablico pues pueden utilizarse como una forma de \u201cescapismo\u201d y las personas pueden llegar a identificarse con vidas ficticias o a basar sus ideas en ellas. El psic\u00f3logo suizo Carl Jung sosten\u00eda que tales experiencias son resultado de la proyecci\u00f3n de patrones y arquetipos en el inconsciente colectivo. De esta manera, los \u201cfamosos\u201d representan para nosotros esos patrones como mitos vivos y nos permiten experimentarlos de modo indirecto.\n\nROLAND BARTHES.\n\nCr\u00edtico literario, soci\u00f3logo y fil\u00f3sofo franc\u00e9s. Nacido en Cherburgo. En 1948 fue lector en las universidades de Bucarest y Alejandr\u00eda, y posteriormente trabaj\u00f3 como investigador en lexicolog\u00eda y sociolog\u00eda en el Centro Nacional de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de Par\u00eds. Muere en 1980 v\u00edctima de un accidente.\nEl fil\u00f3sofo Roland Barthes ha descrito el modo en que se generan los mitos al dotar de significados falsos a las cosas mundanas. Si se logra persuadir a un n\u00famero suficiente de personas con una campa\u00f1a de imagen determinada y un lema publicitario relacionado con un producto deviene norma social y el producto se vende, pudiendo tambi\u00e9n simplificar temas sociales complejos.\n\nINFLUENCIA P\u00daBLICA.\nLa finalidad de estos medios de comunicaci\u00f3n es formar, informar y entretener al p\u00fablico que tiene acceso a ellos. Atendiendo a los intereses que defienden, buscan el beneficio econ\u00f3mico del empresario o grupo empresarial que los dirige, habitualmente concentrado en grandes grupos de comunicaci\u00f3n multimedia, e influir en su p\u00fablico ideol\u00f3gicamente. Todos los ciudadanos del mundo est\u00e1n expuestos a unos u otros medios, que resultan indispensables como herramienta de comunicaci\u00f3n y presencia p\u00fablica para todo tipo de agentes econ\u00f3micos, sociales y pol\u00edticos.\n\nCon respecto a los argumentos de Roland Barthes, \u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones se pueden inferir?"
            }
        ],
        "https://www.daypo.com/modulo-17-7.html#test": [
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tAdaptaci\u00f3n",
                        "B)\tEvoluci\u00f3n",
                        "C)\tTransformaci\u00f3n",
                        "D)\tIntegraci\u00f3n"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "1.\t\u00bfC\u00f3mo se le denomina al cambio continuo de los seres vivos, que se ha presentado en las eras geol\u00f3gicas y que ha permitido su sobrevivencia?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tAlfred Wallace y Charles Lyell",
                        "B)\tCharles Darwin y Alfred Wallace",
                        "C)\tJean Baptiste Lamarck y Charles Darwin",
                        "D)\tCharles Lyell y Jean Baptiste Lamarck"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "2.\t\u00bfQui\u00e9nes fueron los naturalistas cuya teor\u00eda evolutiva se basa en la adaptaci\u00f3n y selecci\u00f3n natural?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t1a   \t\t2c\t\t3e\t\t4b",
                        "B)\t1f\t   \t2b\t\t3a\t\t4c",
                        "C)\t1c\t\t2f\t\t3e\t\t4a",
                        "D)\t1d\t\t2a\t\t3b\t\t4e"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "3.\tRelaciona las columnas de los autores con su propuesta de evoluci\u00f3n.\nAutor\tPropuesta\n1.\tCarlos Linneo\n2.\tCharles Lyell\n3.\tGeorges Louis Leclerc\n4.\tJean \u2013 Baptiste Lamarck\tA.\tHip\u00f3tesis del uniformitarismo\nB.\tFundo la biogeograf\u00eda\nC.\tTeor\u00eda de la generaci\u00f3n espont\u00e1nea\nD.\tSistema de clasificaci\u00f3n natural jer\u00e1rquico\nE.\tPostulo el transformismo\nF.\tCuestiona la idea del mundo estable y sus or\u00edgenes"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "a) 1 F\t2 F\t3 V",
                        "b) 1 F\t2 V\t3F",
                        "c) 1V\t2V\t3F",
                        "d) 1V \t2F\t3V"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "4. Los siguientes enunciados ocurren com\u00fanmente entre estudiantes de bachillerato. En base a los postulados de Darwin, identifica con V las aseveraciones que sean VERDADERAS y con una F las que sean FALSAS. \n\n1. Las especies animales que vemos en un zool\u00f3gico surgieron de otras que existieron previamente.\n2. Si ejercitamos constantemente cualquiera de nuestros \u00f3rganos se tendr\u00e1 un mayor desarrollo de ellos y lo transmitiremos a nuestros hijos.\n3. Todos los seres vivos provenimos de un ancestro com\u00fan"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tSupervivencia \u2013 reproducci\u00f3n",
                        "b)\tSupervivencia \u2013 extinci\u00f3n",
                        "c)\tExtinci\u00f3n \u2013 reproducci\u00f3n ",
                        "d)\tReproducci\u00f3n \u2013 muerte"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "5.\tCompleta con las palabras correctas la siguiente descripci\u00f3n.\nSeg\u00fan la selecci\u00f3n natural, un individuo con un car\u00e1cter adaptativo aumenta la posibilidad de __________________ y _________________."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tNivel tr\u00f3fico",
                        "b)\tH\u00e1bitat",
                        "c)\tBioma",
                        "d)\tBiodiversidad"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "6.\t\u00bfC\u00f3mo se le denomina a la variedad de seres vivos que habitan en la Tierra y los patrones que lo conforman?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tP1 - C\t \tP2 -  A, E \tP3 - B \t\tP4 - D",
                        "b)\tP1 - C\t\tP2 - A, E\tP3 - D\t\tP4 - B",
                        "c)\tP1 - E \t\tP2 - A, C\tP3 - D \t\tP4 - B",
                        "d)\tP1 - E \t\tP2 - C, D\tP3 - B \t\tP4 - A"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "8.\tEn el libro del m\u00f3dulo \u201cEvoluci\u00f3n y sus repercusiones sociales\u201d se pide construir una tabla de tiempo de los acontecimientos pol\u00edticos y culturales durante la Ilustraci\u00f3n. Relaciona los eventos de la columna derecha con el periodo en el que ocurrieron.\nPeriodo\tAcontecimiento\nP1. 1600 - 1610\nP2. 1611 \u2013 1620\nP3. 1621 \u2013 1630\nP4. 1631 \u2013 1640\n\n\ta.\tEspa\u00f1a: proh\u00edbe el tr\u00e1fico comercial entre Nueva Espa\u00f1a y el Per\u00fa.\nb.\tFermat: desarrolla m\u00e9todos de la geometr\u00eda\nc.\tGalileo: observa las manchas solares\nd.\tM\u00e9xico: cae la producci\u00f3n de plata\ne.\tGalileo: Observa Neptuno, pero lo confunde con una estrella."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tEmpirismo. Investigo el uso de la herramienta",
                        "B)\tRacionalismo. Investigo el uso de la herramienta",
                        "C)\tRacionalismo. Aprendi\u00f3 por medio de la experiencia",
                        "D)\tEmpirismo. Aprendi\u00f3 por medio de la experiencia"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "9.\tLee el caso del siguiente documento y contesta la respuesta de manera justificada.\nPedro aprendi\u00f3 por s\u00ed mismo a realizar los trabajos de carpinter\u00eda con el mayor cuidado para no tener accidentes. Se percat\u00f3 de ello cuando supo de un compa\u00f1ero que se cort\u00f3 un dedo con una segueta.\n\n\u00bfQu\u00e9 tipo de aprendizaje se relaciona con el caso de Pedro?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "a)\t1b\t\t2d\t\t3a\t\t4c",
                        "b)\t1a\t\t2c\t\t3d\t\t4b\t",
                        "c)\t1c\t\t2d\t\t3a\t\t4b",
                        "d)\t1d\t\t2a\t\t3b\t\t4c"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "10.\tRelaciona las aportaciones cient\u00edficas con su autor.\nAutor\tAportaciones\n1.\tLuis Pasteur\n2.\tRobert Hooke\n3.\tCarlos Linneo\n4.\tCharles Darwin\ta.\tIntroduce el t\u00e9rmino de c\u00e9lula al observar el tejido suberoso de corcho\nb.\tEstablece el sistema binominal de nomenclatura de los seres vivos.\nc.\tExplica la evoluci\u00f3n de las especies por selecci\u00f3n natural.\nd.\tElabora la vacuna antirr\u00e1bica"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tPositivismo           religi\u00f3n            Engels",
                        "b)\tMaterialismo           pol\u00edtica           Engels",
                        "c)\tMaterialismo           sociedad          Marx",
                        "d)\tPositivismo              econom\u00eda            Marx"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "11.\tAnaliza y completa el siguiente enunciado adaptado del libro del M\u00f3dulo \u201cEvoluciones y sus repercusiones sociales\u201d, al cual se le quitaron algunas palabras.\nLa concepci\u00f3n marxista ha ideado el _______________ hist\u00f3rico como m\u00e9todo especifico, el cual plantea que la ______________ siempre experimentar\u00e1 cambios sustentados, como lo dice el mismo _________________, en las condiciones materiales de existencia."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tJames Watson",
                        "b)\tThomas Hunt",
                        "c)\tFrancis Crick",
                        "d)\tGreogor Mendel"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "12.\t\u00bfQui\u00e9n es el investigador que encontr\u00f3 los caracteres dominantes que determinan el efecto de un gen y los recesivos por no tener efecto gen\u00e9tico?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tHomocigotos",
                        "b)\tDih\u00edbridas",
                        "c)\tMonoh\u00edbridas",
                        "d)\tCodominantes"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "13.\tSelecciona la palabra que completa la siguiente frase:\n\nDurante los experimentos realizados por Mendel cuando controlaba un solo car\u00e1cter como el color de la flor por ejemplo, a todas estas especies de plantas de la primera generaci\u00f3n F1 que obtuvo a partir de l\u00edneas gen\u00e9ticamente puras las llam\u00f3: ________________________."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "a)\t1 \u2013 e \t4 \u2013 de",
                        "b)\t1 \u2013 d \t4 \u2013 ee",
                        "c)\t1 \u2013 e \t4 \u2013 ee",
                        "d)\t1 \u2013 e\t4 \u2013 dd "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "14.\tEn un invernadero se ha realizo una cruza monoh\u00edbrida, por lo que se gener\u00f3 una tabla para ver los parentales, que dan como resultado la generaci\u00f3n de la filial 1.\n\n \nCompleta las celdas que tienen los n\u00fameros (1) y (4) de la tabla."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t2\t4\t5\t1\t3",
                        "B)\t4\t2\t1\t3\t5",
                        "C)\t4\t2\t1\t5\t3",
                        "D)\t2\t1\t3\t2\t5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "15.\tOrdena cronol\u00f3gicamente los siguientes enunciados relacionados con la herencia gen\u00e9tica.\n1.\tDescubrimiento de la parte de los cromosomas responsable de portar la informaci\u00f3n gen\u00e9tica.\n2.\tSe reconoce los hallazgos de Morgan, \u201cLos cromosomas son portadores de la herencia\u201d.\n3.\tSe propone un modelo molecular del ADN\n4.\tSe descubre que la c\u00e9lula tiene ADN y ARN\n5.\tSe observa la estructura helicoidal del ADN"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tRE \u2013 2, 4, 5 \tRN \u2013 1, 3",
                        "b)\tRH- 2, 3, 5 \tRN \u2013 1, 4",
                        "c)\tRH \u2013 4 \t\tRE \u2013 1, 2, 5\t RN \u2013 3 ",
                        "d)\tRH \u2013 1, 3, 5\tRE \u2013 2, 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "16.\tClasifica los siguientes enunciados seg\u00fan el tipo de recombinaci\u00f3n gen\u00e9tica con RH las que corresponden la recombinaci\u00f3n hom\u00f3loga, RE las de recombinaci\u00f3n especifica del sitio y RN las de recombinaci\u00f3n no hom\u00f3loga.\n1.\tSucede durante la meiosis\n2.\tOcurre en los virus que van mutando de un individuo a otro.\n3.\tEl material gen\u00e9tico es copiado de cromosoma a cromosoma.\n4.\tSe presenta en el virus de la influenza AH1N1\n5.\tOcurre en cambio de clases de inmunoglobulinas."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "a)\t9 = (B3 \u2013 B2) / B3 = 0.61",
                        "b)\tP = B2/B3= 0.39",
                        "c)\tP = B3/B2= 2.59",
                        "d)\t9 = (B3 \u2013 B2)/B2= 1.59"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "17.\tCalcula la frecuencia genot\u00edpica de La poblaci\u00f3n mostrada  en la siguiente hoja de c\u00e1lculo."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tMutaci\u00f3n de genes que ocurre en la transmisi\u00f3n de gametos de los padres a los hijos",
                        "b)\tPerdida de variabilidad gen\u00e9tica que ocurre en la transmisi\u00f3n de gametos de padres a los hijos",
                        "c)\tSorteo de genes que ocurre durante la transmisi\u00f3n de gametos de los padres a los hijos",
                        "d)\tPerdida de genes que ocurre durante la transmisi\u00f3n de gametos de padres a los hijos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "18.\t\u00bfQu\u00e9 es la deriva gen\u00e9tica?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "a)\t1 c \t\t2 a\t3 e \t4 d",
                        "b)\t1 e\t\t2 c\t3 b\t4 d",
                        "c)\t1 d \t2 e\t3 a\t4 b",
                        "d)\t1 a\t\t2 b \t3 c \t4 e"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "19.\tRelaciona las siguientes columnas de los conceptos con su descripci\u00f3n. \nConcepto\tDescripci\u00f3n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "a)\t2, 3, 4",
                        "b)\t1, 3, 4",
                        "c)\t1, 2, 5",
                        "d)\t2, 4, 5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "20.\t\u00bfCu\u00e1les de las siguientes bases nitrogenadas son comunes en la estructura de los \u00e1cidos ribonucleico y desoxirribonucleico?\n1.\tAdenina\n2.\tTimina\n3.\tGuanina\n4.\tCitosina\n5.\tUracito"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "a)\t1 Beto\t\t2 Alma\t\t3 Carmen",
                        "b)\t1 Alma\t\t2 David\t3 Carmen",
                        "c)\t1 Alma\t\t2 Beto\t\t3 David",
                        "d)\t1 Beto \t\t2 Carmen     \t3 David"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "21.\tRelaciona los principios esenciales de la bio\u00e9tica con la explicaci\u00f3n de las personas.\nPrincipio\tExplicaci\u00f3n "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "a)\t1 V\t\t2 V\t \t3 F\t\t4 F",
                        "b)\t1 V\t\t2 F\t\t3 F\t\t4 V",
                        "c)\t1 F\t\t2 V\t\t3 V\t\t4 F",
                        "d)\t1 F \t       2 F\t\t3 V\t\t4 V"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "22.\tSe hace una b\u00fasqueda en Internet acerca de la reproducci\u00f3n asistida.\nClasifica los resultados obtenidos por la b\u00fasqueda como falsos (F) o verdaderos (V).\n\n1.\tLa inseminaci\u00f3n artificial consiste en obtener espermatozoides y ovocitos.\n2.\tLa microinyecci\u00f3n de espermatozoides fertiliza fuera del cuerpo y despu\u00e9s se implanta en el \u00fatero.\n3.\tLa transferencia intratubaria de gametos se emplea cuando la paciente tiene endometriosis.\n4.\tLa clonaci\u00f3n no necesita donante, ya que obtiene el embri\u00f3n de los genes de los padres."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tTratar a cada uno como corresponda, con la finalidad de disminuir las situaciones de desigualdad",
                        "b)\tObligaci\u00f3n de actuar en beneficio de otros, promoviendo sus leg\u00edtimos intereses y suprimiendo prejuicios.",
                        "c)\tAbstenerse intencionalmente de realizar acciones que puedan causar da\u00f1o o perjudicar a otros.",
                        "d)\tExpresa la capacidad para darse normas o reglas a uno mismo son influencia de presiones externas o internas."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "23.\t\u00bfCu\u00e1l es la opci\u00f3n que describe el principio de la No-maleficencia?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tRentar parcelas y obtener materiales de investigaci\u00f3n es altamente costoso en nuestro pa\u00eds",
                        "b)\tLos investigadores mexicanos no compiten en preparaci\u00f3n y estudios con los de otros pa\u00edses,",
                        "c)\tSe tienen restricciones por parte de la iglesia en nuestro pa\u00eds para la investigaci\u00f3n en Biolog\u00eda.",
                        "d)\t La producci\u00f3n agr\u00edcola nacional es insuficiente para cubrir las necesidades de la poblaci\u00f3n"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "24.\t\u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones corresponden con un obst\u00e1culo para la investigaci\u00f3n biotecnol\u00f3gica"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t1 B\t\t2 F          3 C",
                        "B)\t1 B\t\t2 A\t  3 E",
                        "C)\t1 D\t\t2 F\t  3 C",
                        "D)\t1 D\t\t2 A\t  3 E"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "25.\tRelaciona las vacunas con las enfermedades que previenen.\nVacuna\tEnfermedad"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tLos m\u00e9todos de control de la natalidad humana",
                        "b)\tEl desarrollo de productos agr\u00edcolas transg\u00e9nicos",
                        "c)\tLa aplicaci\u00f3n en el desarrollo de pesticidas y herbicidas",
                        "d)\tLa producci\u00f3n de suplementos alimenticios."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "26.\t\u00bfCu\u00e1l de las siguientes opciones completa la descripci\u00f3n presentada a continuaci\u00f3n?\nEl uso de las t\u00e9cnicas de la ingenier\u00eda gen\u00e9tica se puede ver en _______________________."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tV, V, V, F",
                        "b)\tF, F, F, V",
                        "c)\tV, V, F, F",
                        "d)\tV, F, V, F"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "27.\tClasifica como verdadera (V) o falsa (V) cada una de las siguientes \u00e1reas en las que se puede aplicar la biotecnolog\u00eda.\n\n1.\tAcuicultura\n2.\tGanader\u00eda\n3.\tMedicina\n4.\tF\u00edsica"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tFrijol",
                        "b)\tLenteja",
                        "c)\tGarbanzo",
                        "d)\tMa\u00edz"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "28.\t\u00bfCu\u00e1l es uno de los cultivos m\u00e1s utilizados en la biofarmac\u00e9utica que perite acumular sustancias de importancia farmac\u00e9utica sin tener que realizar cultivos fuera de lo acostumbrado en los campos agr\u00edcolas del pa\u00eds?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tVerdadera. A pesar de posibles advertencias la poblaci\u00f3n seguir\u00eda consumiendo alimentos peligrosos.",
                        "b)\tFalsa. Las sustancias solo se presentan en los cultivos donde se depositaron y no son transmisibles a otro.",
                        "c)\tVerdadera. Se pueden propagar sustancias peligrosas que llegar\u00edan a ser consumidas por la poblaci\u00f3n",
                        "d)\tFalsa. No hay problema de intoxicaci\u00f3n por cultivo, porque las sustancias solo se utilizan en producir f\u00e1rmacos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "29.\tIndica si es verdadera o falsa la siguiente informaci\u00f3n y justifica la respuesta.\nLos biof\u00e1rmacos pueden causar intoxicaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n que los consuma, especialmente cuando son producidos en sembrad\u00edos sin vigilancia ni cuidados apropiados."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tElectromagn\u00e9tica",
                        "b)\tS\u00f3nica",
                        "c)\tUltrasonido",
                        "d)\tInfrasonido "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "30.\t\u00bfC\u00f3mo se llama a la onda de elevada frecuencia ( superior a 20, 000 Hz) que no es perceptible por el o\u00eddo humano, la cual, al encontrar un obst\u00e1culo, va reflejarse en parte y la parte que penetra lo har\u00e1 hasta el siguiente obst\u00e1culo y es una t\u00e9cnica utilizada en diagn\u00f3sticos m\u00e9dicos?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tDarwin",
                        "b)\tWallace",
                        "c)\tMendel",
                        "d)\tLamarck"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "1.(G#2)\tAnaliza el siguiente texto y responde lo que se te pide.\nLa evoluci\u00f3n de las especies viene dada por la siguiente secuencia de hechos. Los cambios ambientales originan nuevas necesidades que determinan el uso o desuso de unos u otros \u00f3rganos, los cuales se desarrollan o se atrofian, respectivamente. Estos caracteres as\u00ed adquiridos son hereditarios.\n\n\u00bfCu\u00e1l cient\u00edfico expuso esta teor\u00eda sobre la evoluci\u00f3n de las especies?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "a)\t[1-a]  [2-c]  [3-d]",
                        "b)\t[1-b]  [2-d]  [3-c]",
                        "c)\t[1-d]  [2-b]  [3-a]",
                        "d)\t[1-c]  [2-a]   [3-b]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "2.(G#2)\tRelaciona las columnas de acuerdo a la disciplina con su objeto de estudio."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tBioma",
                        "b)\tBiodiversidad",
                        "c)\tH\u00e1bitat",
                        "d)\tNivel tr\u00f3fico"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "3.(G#2)\t\u00bfC\u00f3mo se le denomina a la variedad de seres vivos que habitan en la Tierra y los patrones que lo conforman?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tLa modificaci\u00f3n o variaciones de los organismos y la evoluci\u00f3n de las especies, son el resultado a largo plazo de la adaptaci\u00f3n al medio ambiente.",
                        "b)\tLos caracteres t\u00edpicos de las especies animales y vegetales pueden variar de forma brusca por acci\u00f3n de distintos factores externos o internos.",
                        "c)\tExisten peque\u00f1as variaciones transmitidas por herencia entre los organismos. La evoluci\u00f3n biol\u00f3gica es gradual y se debe a la acumulaci\u00f3n selectiva de variaciones favorables a lo largo de las generaciones.",
                        "d) Para adaptarse al medio ambiente, los organismos deben modificarse el grado de uso de sus \u00f3rganos. Un uso continuo de un \u00f3rgano produce su crecimiento. Un desuso prolongado puede inducir su disminuci\u00f3n."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "4. (G#2)\tCarlos Roberto Darwin es el padre de la actual de la teor\u00eda de la evoluci\u00f3n, la cual expuso en \u201cEl origen de las especies\u201d (1859).\n\nIdentifica \u00bfCu\u00e1les de los siguientes principios pertenecen a esta teor\u00eda?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tB \u2013 1, 3 \tM \u2013 2, 4",
                        "b)\tB \u2013 1, 4 \tM \u2013 2, 3",
                        "c)\tB \u2013 2, 4 \tM \u2013 1, 3",
                        "d)\tB \u2013 2, 4 \tM \u2013 1, 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "5.(G#2)\tIdentifica con una B las propuestas que corresponden a los Biometristas y con un M las de los Mutacionistas.\n\n1.\tDefiende la selecci\u00f3n natural propuesta por Darwin.\n2.\tLa evoluci\u00f3n se presenta por transformaciones en las c\u00e9lulas.\n3.\tSe presenta una duplicaci\u00f3n anormal de las c\u00e9lulas por error en el ADN\n4.\tLos cambio en las especies ocurren de formas paulatina"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "a)\t(1 \u2013 pol\u00edticas)\t(2 \u2013 escol\u00e1stica) \t(3 \u2013 gnoselog\u00eda) ",
                        "b)\t(1 \u2013 religiosas)\t(2 \u2013 escol\u00e1stica)\t(3 \u2013 epistemolog\u00eda) ",
                        "c)\t(1 \u2013 religiosas)\t(2 \u2013 patr\u00edstica)\t\t(3 \u2013 epistemolog\u00eda) ",
                        "d)\t(1 \u2013 pol\u00edticas)\t(2 \u2013 patr\u00edstica)\t \t(3 \u2013 gnoselog\u00eda) "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "8.- (G#2)\tAnaliza el siguiente texto tomado del libro \u201cEvoluci\u00f3n y sus repercusiones sociales\u201d, del cual se modificaron algunas palabras y completa las que faltan de acuerdo al contexto del que se habla.\n\nEl rompimiento de las reglas (1) __________________ posibilit\u00f3 la liberaci\u00f3n de la rigidez de las estructuras y jerarqu\u00edas verticales de la (2) ______________ y plantear innovaciones en las \u00e1reas del conocimiento. Se desarroll\u00f3 la teor\u00eda de la (3) ______________, que se ocupa de obtener el conocimiento de forma objetiva, racional, met\u00f3dica etc."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "a)\t1 Carla \t2 Abel \t      3 Beto",
                        "b)\t1 Beto\t2 Abel         3 Carla",
                        "c)\t1 Beto\t2 Carla        3 Abel",
                        "d)\t1 Carla \t2 Beto         3 Abel"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "10.- (G#2)\tRelaciona los planteamientos de explicaci\u00f3n de tres personas respecto del fen\u00f3meno de los OVNIS con el concepto correspondiente en la Ley de los tres Estados."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tNo, debido a que el positivismo es el primer estadio ya que est\u00e1 asociado con la ciencia que estudia las relaciones causales de los fen\u00f3menos y las leyes que los rigen.",
                        "b)\tS\u00ed, debido a que el hombre busc\u00f3 siempre la explicaci\u00f3n de los fen\u00f3menos en la propia naturaleza y dej\u00f3 de atribuirles una procedencia divina.",
                        "c)\tS\u00ed, ya que el primer  momento se lo atribuy\u00f3 poderes m\u00e1gicos a los objetos, luego se consider\u00f3 que las respuestas a sus cuestionamientos estaba en divinidades.",
                        "d)\tNo, debido a que el primer estadio es el teol\u00f3gico, donde el hombre deseaba conocer la naturaleza de las cosas a partir de las cosas a partir de un origen oculto y sobrenatural."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "11. (G#2)\tEn la Ley de los tres estadios, Augusto Comte sostuvo que la humanidad evolucionaba o progresaba en igual n\u00famero de interpretaciones de la realidad, \u00bfes correcta la secuencia de la representaci\u00f3n de su teor\u00eda? \t"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tJames Watson",
                        "b)\tFrancis Crick",
                        "c)\tGreogor Mendel",
                        "d)\tThomas Hunt"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "12.- (G#2)\u00bfQui\u00e9n es el investigador que encontr\u00f3 los caracteres dominantes que determinan el efecto de un gen y los recesivos por no tener efecto gen\u00e9tico?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "a)   1d\t  2e  \t3f \t 4a \t5c",
                        "b)   1e\t  2d  \t3f \t 4a \t5c",
                        " c)   1e\t  2d  \t3a \t 4b \t5g",
                        "d)  1d     2e      3a\t 4b\t5g"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "13.- (G#2)\tRelaciona los conceptos gen\u00e9ticos con su descripci\u00f3n."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tMovilidad",
                        "b)\tMutaciones",
                        "c)\tActividad",
                        "d)\tAlimentaci\u00f3n"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "16.- (G#2)\tCompleta la siguiente frase:\nLas variaciones heredables en los caracteres de los individuos se deben a: _____________________"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "a)\t1, 2, 3 y 5",
                        "b)\t1, 3, 4 y 5",
                        "c)\t2, 3 y 5",
                        "d)\t1, 2 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "17.- (G#2)\tUno de los principales m\u00e9ritos del neodarwinismo es que concili\u00f3 intereses metodolog\u00eda y problemas de investigaci\u00f3n en disciplinas como:\n\n1.\tPaleontolog\u00eda\n2.\tBio\u00e9tica\n3.\tGen\u00e9tica\n4.\tCitolog\u00eda\n5.\tBot\u00e1nica"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tSe generan nuevo alelos.",
                        "b)\tLas generaciones nunca se terminan",
                        "c)\tTodos los genotipos tienen alelos",
                        "d)\tQuedan en los genotipos heterocigotos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "18.- (G#2)\tSe cre\u00f3 una presentaci\u00f3n digital a partir de una gr\u00e1fica del libro del M\u00f3dulo \u201cEvoluciones y sus repercusiones sociales\u201d. Se observa que conforme aumenta el n\u00famero de generaciones se tiene una menor frecuencia de alelos q.\n\u00bfA qu\u00e9 se debe que la frecuencia del alelo que no llega a anularse?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tBioqu\u00edmica",
                        "b)\tBioqu\u00edmica molecular",
                        "c)\tBiolog\u00eda celular",
                        "d)\tFisiolog\u00eda celular"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "19.- (G#2)\tCompleta con la (s) palabra (s) correcta (s) la siguiente descripci\u00f3n.\nEl estudio de los seres vivos en funci\u00f3n de las estructuras de mol\u00e9culas biol\u00f3gicas gigantes le corresponden a la : __________________________."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tGen\u00e9tica       bioqu\u00edmica",
                        "b)\tBiolog\u00eda  \t    gen\u00e9tica molecular",
                        "c)\tBiolog\u00eda \t    bioqu\u00edmica",
                        "d)\tGen\u00e9tica       biolog\u00eda molecular"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "20.- (G#2)\tCompleta el siguiente enunciado:\n\nLa rama de la biolog\u00eda que estudia la estructura y la funci\u00f3n de los genes en las mol\u00e9culas se denomina ____________ molecular, en tanto que la ___________________ es la especialidad que estudia la composici\u00f3n, estructurada y funciones de las mol\u00e9culas  de importancia para la vida, como las c\u00e9lulas, sus interacciones con el ADN, el ARN y el metabolismo."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tNo transg\u00e9nicas         s\u00ed pueden          reversible ",
                        "b)\tH\u00edbridas transg\u00e9nicas         s\u00ed pueden        reversible",
                        "c)\tH\u00edbridas transg\u00e9nicas         no pueden         irreversible  ",
                        "d)\tno transg\u00e9nicas          no pueden         irreversible"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "21.- (G#2) Elige la opci\u00f3n que completa el siguiente texto:\n\nCuando los cultivos transg\u00e9nicos polinizan los cultivos no transg\u00e9nicos,  los \u201ccontaminan gen\u00e9ticamente\u201d\n y sus semillas resultan ______________. Las semillas de los cultivos ser\u00e1n transg\u00e9nicas sin posibilidad de \ncontar con semillas no gen\u00e9ticamente libres, por lo que es generalmente aceptado que los cultivos transg\u00e9nicos\n puros y no transg\u00e9nicos libres _______________ coexistir. En consecuencia puede afirmarse que la contaminaci\u00f3n \ngen\u00e9tica de cultivo es _____________."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tNaturales          sobrevivir y reproducirse          s\u00ed",
                        "b)\tNaturales        alimentarse        s\u00ed",
                        "c)\tTransg\u00e9nicos        sobrevivir y reproducirse        no",
                        "d)\tTransg\u00e9nicos        alimentarse        no "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "23.- (G#2)\t  Del libro de texto del M\u00f3dulo \u201cEvoluci\u00f3n y sus repercusiones sociales\u201d se adapt\u00f3 un fragmento.\n\nCompleta los espacios en blanco.\n\n\tLos organismos ________________son mutantes. Si dichos organismos son menos eficientes para ___\n             _____________ que las variedades naturales entonces ____________ causan problemas en la diversidad \n\tBiol\u00f3gica."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tFecundaci\u00f3n  in vitro",
                        "b)\tClonaci\u00f3n",
                        "c)\tVientre subrogado  ",
                        "d)\tRecombinaci\u00f3n "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "24.- (G#2)\t\u00bfCu\u00e1les de las siguientes  opciones corresponden a un m\u00e9todo de reproducci\u00f3n asistida?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "a)\tMeningococo",
                        "b)\tHepatitis A",
                        "c)\tVirus de papiloma humano",
                        "d)\tInfluenza AH1N1"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "26.- (G#2)\tCompleta el siguiente enunciado:\n\nEn el a\u00f1o 2008 se realiz\u00f3 una importante campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1as de 11 a 13 a\u00f1os en el DF, con un impacto nacional, con el objetivo de evitar contagio de _________________."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t3 Y 4",
                        "B)\t1 Y 2",
                        "C)\t1, 3, 4",
                        "D)\t2, 3, 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "28.- \t(G#2) \u00bfCu\u00e1les de las siguientes instituciones fueron  creadas para proporcionar servicios de salud?\n\n1.\tINAH\n2.\tSSA\n3.\tISSSTE\n4.\tIMSS"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "a)\t2, 3, 5",
                        "b)\t1, 2, 4",
                        "c)\t1, 4, 5",
                        "d)\t2, 3, 4 "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "30.- (G#2)\t\u00bfCu\u00e1les de las siguientes enfermedades son las m\u00e1s comunes que se presentan durante el embarazo en adolescentes?\n\n1.\tBajo peso\n2.\tDiabetes\n3.\tPreeclampsia\n4.\tAnemia\n5.\tEclampsia"
            }
        ],
        "https://www.daypo.com/evolucion-repercusiones-sociales-17-1.html#test": [
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        " Thomas malthus",
                        " George cuvier",
                        "Charles Darwin",
                        "Alfred Wallace"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "5..Cu\u00e1l de los siguientes personajes es considerado descubridor del proceso evolutivo y padre de la biogeografia"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Racionalismo aprendi\u00f3 por medio de la experiencia",
                        "Racionalismo investig\u00f3 el uso de la herramienta",
                        "Empirismo investig\u00f3 el uso de la herramienta",
                        "Empirismo aprendi\u00f3 por el medio de la experiencia"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "7..Pedro aprendi\u00f3 por s\u00ed mismo a realizar los trabajos de carpinter\u00eda con el mayor cuidado para no tener accidentes se percat\u00f3 que de ello cuando supo de un compa\u00f1ero que se cort\u00f3 un dedo con una segueta\n\u00bf Qu\u00e9 tipo de aprendizaje se relaciona con el caso de Pedro?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Monohibridos",
                        "Dihibridos",
                        " lineas puras",
                        " segunda generaci\u00f3n"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "10..C\u00f3mo se le denomina la descendencia de dos variedades diferentes por ejemplo plantas altas y plantas bajas obtenidos en una primera cruza"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Durante la formaci\u00f3n de los gametos cada alelo de un par se separa del otro miembro para determinar la Constituci\u00f3n gen\u00e9tica del gameto filial",
                        "Si se cruzan dos razas puras para un determinado car\u00e1cter los descendientes de la generaci\u00f3n f1 ser\u00e1n todos iguales entre s\u00ed fenot\u00edpica y genot\u00edpica mente",
                        "Diferentes rasgos son heredados independientemente unos de otros por lo que el patr\u00f3n de herencia de un rasgo no afecta el patr\u00f3n de herencia del otro",
                        "Si se tienen dos caracteres distintos cada uno de ellos se transmite siguiendo las leyes de herencia con independencia de la presencia del otro car\u00e1cter"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "11..Elige de las siguientes opciones cual describe la Segunda Ley de Mendel"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        " Gregor Mendel",
                        "Hugo de vries",
                        " Walter sutton",
                        " Thomas H Morgan"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "12.Cu\u00e1l es el nombre del cient\u00edfico que realiz\u00f3 el siguiente experimento eligi\u00f3 dos plantas de guisantes o ch\u00edcharos que diferencian en un car\u00e1cter una planta producida semillas amarillas y en otra producida semillas verdes Una vez que se cruz\u00f3 a ambas plantas las de generaci\u00f3n parental(P)"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "FAO",
                        "OMS",
                        "ONU",
                        "ONESCO"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "13..La salud es un estado de completo bienestar f\u00edsico mental y social esta definici\u00f3n fue emitida por la________"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Caracteres dominantes",
                        "Caracteres recesivos",
                        "Primera generaci\u00f3n filial",
                        "Segunda generaci\u00f3n filial"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "14..En el cuadro de Puneet may\u00fasculas representan"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Codominantes",
                        "Dihibrida",
                        " homocigotos",
                        "Monohibridos"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "15..Durante los experimentos realizados por Mendel cuando controlaba un solo car\u00e1cter como el calor de la flor por ejemplo a todas estas especies de plantas de la primera generaci\u00f3n f1 que obtuvo a partir de l\u00edneas gen\u00e9ticamente puras Las llamo"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Fenotipo",
                        "Locus",
                        "Genotipo",
                        "Cariotipo"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "16.La ministra manifestaci\u00f3n visible de los genes por ejemplo pelo rubio ojos Casta\u00f1os nariz aguile\u00f1a color de piel y la estatura entre otros se denomina"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "Adaptacion",
                        "Mutaci\u00f3n",
                        "Migraci\u00f3n",
                        " variacion"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "17.Los mandriles viven en agrupaciones y dentro de ellas cada hembra se aparea con Machos dominantes com\u00fanmente los machos j\u00f3venes dejan su grupo tal vez se convierten en Machos dominantes de otra tropa de esta manera los descendientes masas de una tropa llevan genes al acero gen\u00e9tico de otra tropa o poblaci\u00f3n diferente en biolog\u00eda evolutiva como se denomina este fen\u00f3meno"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Diploide porque su conjunto de cromosomas es la mitad del total de cromosomas",
                        "Diploides atendiendo a que tienen el doble de n\u00famero normal de cromosomas",
                        "Haploide porque tienen el doble del n\u00famero normal de cromosomas",
                        "Haploide debido a que muestran un conjunto \u00fanico de cromosomas(n)"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "20.Los gametos son c\u00e9lulas______"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        " Morgan",
                        "Sutton",
                        "Boveri",
                        "Johansen"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "21.Cu\u00e1l de los siguientes cient\u00edficos design\u00f3 el factor hereditario de Mendel con el t\u00e9rmino gen"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Clonaci\u00f3n",
                        "Participaci\u00f3n celular",
                        "Mutaci\u00f3n",
                        "Recombinacion"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "22..C\u00f3mo se le llama al proceso a trav\u00e9s del cual se hace compatibles caracter\u00edsticas de organismos distintos"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Los m\u00e9todos de control de la natalidad humana",
                        "La producci\u00f3n de suplementos alimenticios",
                        "La aplicaci\u00f3n en el desarrollo de pesticidas y herbicidas",
                        "El desarrollo de productos agr\u00edcolas transg\u00e9nicos"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "35.Cu\u00e1l de las siguientes opciones completa correctamente la descripci\u00f3n presentada a continuaci\u00f3n el uso de las t\u00e9cnicas de la ingenier\u00eda gen\u00e9tica se pueden ver en_______"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        " reproducci\u00f3n asexual",
                        "Clonaci\u00f3n",
                        "Ovulaci\u00f3n",
                        " reproducci\u00f3n asistida"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "37.LA__________Es la t\u00e9cnica de tratamiento de la esterilidad O infertilidad que re quiere de una manipulaci\u00f3n de los gametos"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Los procesos que se desarrollan en los seres vivos desde el punto de vista molecular",
                        "La moralidad de los comportamientos humanos en el campo de las ciencias de la vida",
                        "Los organismos vivos o compuestos de ellos para elaborar productos \u00fatiles al hombre",
                        "Los procedimientos Mediante los que el hombre puede alterar el ADN de un organismo"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "38.La bio\u00e9tica es la ciencia que estudia_______"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Infuenza AHN1",
                        "Hepatitis a",
                        " meningococo",
                        "Virus de papiloma humano"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " 40..en el a\u00f1o 2006 se realiza una importante campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os de 11 a 13 a\u00f1os donde en el D.F con un impacto nacional con el objeto de evitar contagio de_________"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Rentar parcelas Y obtener materiales de investigaci\u00f3n altamente costosos en nuestro pa\u00eds",
                        "La producci\u00f3n agr\u00edcola nacional es insuficiente para cubrir necesidades de la poblaci\u00f3n",
                        "Los investigadores mexicanos no compiten En preparaci\u00f3n y estudios con los de otros pa\u00edses",
                        "Se tienen restricciones por parte de la iglesia nuestro pa\u00eds para la investigaci\u00f3n en biolog\u00eda"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "38.Cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones corresponde con obst\u00e1culo para la investigaci\u00f3n biotecnol\u00f3gica en M\u00e9xico"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "RH 235 rn 14",
                        " rh4 r125 rn3",
                        "Rh135 r24",
                        "R245 rn13"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "18Clasifica los siguientes enunciados seg\u00fan el tipo de recombinaci\u00f3n gen\u00e9tica con RH de las que corresponden a recombinacion homologa recombinaci\u00f3n espec\u00edfica de sitio y rn las de recombinacion no homologa .\n1 sucede durante la meiosis\n2 ocurre en los virus que van mutando de un individuo a otro\n3 El material gen\u00e9tico es copiado de cromosoma\n4. Se presenta en el virus de la influenza ahn1\n5 ocurre en cambio de clases de inmunoglobulinas"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "TE y TC las especies no cambian a lo largo del tiempo",
                        "TE las especies no cambian a lo largo del tiempo TC las especies cambian a lo largo del tiempo y en diferentes momentos de su vida",
                        "TE y TC las especies van cambiando y adapt\u00e1ndose a lo largo del tiempo",
                        "TE las especies van cambiando y adapt\u00e1ndose a lo largo del tiempo TC las especies no cambian se conservan tal C\u00f3mo fueron creadas"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "3.Cu\u00e1l es la diferencia esencial entre la teor\u00eda evolutiva de la teor\u00eda creacionista tc"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Creacionista",
                        "Evolutiva",
                        "Sint\u00e9tica",
                        "Panspermia"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "4Cu\u00e1l de los siguientes teor\u00edas propone que las especies cambian a lo largo del tiempo"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "Bioma",
                        " biosfera",
                        "Biodiversidad",
                        "Habitad"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "2.Cu\u00e1l de los siguientes conceptos incluye varios niveles de la organizaci\u00f3n biol\u00f3gica abarca especies de plantas y animales que viven en un sitio a su variabilidad gen\u00e9tica los a los ecosistemas de los cuales forman parte estas especies y a los paisajes o regiones en donde incluye los procesos ecol\u00f3gicos y evolutivos que se dan a nivel de genes especies ecosistemas y paisajes"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "El ambiente selecciona individuos cuyas caracter\u00edsticas permiten adaptarse mejor al h\u00e1bitat particular",
                        "La cantidad de cr\u00edas que cada individuo genere de ambiente en el que se desenvuelve",
                        "Los individuos con mejores caracter\u00edsticas son m\u00e1s aptos dejar a menor cantidad de descendientes",
                        "Los ambientes extremos y los depredadores son factores que van a limitar la proliferaci\u00f3n de las especies"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "1.Los miembros individuales de una poblaci\u00f3n diferen en su habilidad para obtener los recursos soportar ambientes extremos y escapar de sus depredadores de estas observaciones y se concluye qu\u00e9"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "1267",
                        "2367",
                        " 1357",
                        " 1356"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "8.Cu\u00e1les son los \u00e1cidos nucleicos y cu\u00e1l es su funci\u00f3n\n 1 ha sido de su arribo nucleico\n2 \u00e1cido ribonucleico\n3 fosfol\u00edpidos\n4 nucle\u00f3tidos\n5 modificar la estructura de las prote\u00ednas\n6 constituye la clave molecular para la s\u00edntesis de prote\u00ednas\n7 almacenar la informaci\u00f3n gen\u00e9tica"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        " genotipos poblaciones",
                        " medio ambiente poblaciones",
                        "Genotipo especiaci\u00f3n",
                        "Medio ambiente es especiaci\u00f3n"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "19La teor\u00eda sint\u00e9tica de la evoluci\u00f3n considera que la evoluci\u00f3n \u00f3pera en los niveles de_________ fenotipo y _________"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Desaparici\u00f3n de los alimentos transg\u00e9nicos",
                        "Coexistencia entre alimentos transg\u00e9nicos y no transg\u00e9nicos",
                        "Cultivos gen\u00e9ticamente puros con semillas de transg\u00e9nicos",
                        "Desaparici\u00f3n de los alimentos no transg\u00e9nicos"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "36.Uno de los riesgos de los alimentos transg\u00e9nicos es que cuando dichos cultivos polinizan a otros no transg\u00e9nicos existe la contaminaci\u00f3n gen\u00e9tica lo cual puede generar______"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Principios geogafricos charles lyeel",
                        "4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "6"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Hibridologia",
                        "6"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "27"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Conacyt",
                        "5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "30"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Es el conjunto de todos los seres vivos y especies que existen en la tierra y a su interacci\u00f3n y es el resultado de la evoluci\u00f3n de la vida a trav\u00e9s de millones de a\u00f1os",
                        "2"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "La biodiversidad"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Color de ojos estatura y forma de nariz",
                        "8"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Las siguientes caracter\u00edsticas corresponden a car\u00e1cter heredables No adquiridos"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Hom\u00f3logos por que derivan del mismo prototipo ancestral",
                        "3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Los antebrazos en el hombre y las alas de los murci\u00e9lagos son \u00f3rganos"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Observaci\u00f3n 1 todas las poblaciones tienden a permanecer estables en tama\u00f1o con excepci\u00f3n de las fluctuaciones estacionales",
                        "Observaci\u00f3n 2 los recursos son limitados Por lo cual se deduce que entre los individuos de una poblaci\u00f3n el incremento en el n\u00famero de individuos es mayor de los que el ambiente puede tolerar esto conduce a una lucha por la existencia"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Hermes Mayer explica la selecci\u00f3n natural de Darwin en base a las siguientes observaciones"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "En ella propone que la humanidad en su conjunto y el individuo est\u00e1 determinado a pasar por estado Social es diferentes correspondientes a distintos grados de desarrollo intelectual metaf\u00edsico y cient\u00edfico",
                        "9"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "La ley de los tres estados fue propuesta por august comte"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Neodarwinismo evoluci\u00f3n",
                        "8"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Ciencia"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "G\u00e9nesis evoluci\u00f3n te\u00edsta y creacionismo",
                        "0"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Religi\u00f3n"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Mutaci\u00f3n",
                        "7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Cu\u00e1l de las siguientes palabras completa la descripci\u00f3n presentada a continuaci\u00f3n un cambio aleatorio en la secuencia del ADN y ARN de un organismo se denomina"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Destrucci\u00f3n de la biodiversidad",
                        "0"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "El efecto del uso arbitrario de transg\u00e9nicos es la"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "La evoluci\u00f3n ciudad por peque\u00f1os mutaciones y recombinaciones y por el ordenamiento de las variaciones a trav\u00e9s de la selecci\u00f3n natural",
                        "3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "La teor\u00eda sint\u00e9tica de la evoluci\u00f3n genera el principio siguiente"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Se\u00f1ores de pueblos de linaje en europeo",
                        "5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "El t\u00e9rmino raza aria ten\u00eda una interpretaci\u00f3n de"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Trata de mejorar las cualidades innatas de una raza",
                        "7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Galton defini\u00f3 que la eugenesia como la ciencia que"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Meischer",
                        "7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Quien descubri\u00f3 los \u00e1cidos nucleicos"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Doble helice antiparalela",
                        "Formado por dos bases nitrogenadas adenina guanina citosina timina",
                        "Desoxirribosa",
                        "Mol\u00e9cula de \u00e1cido fosf\u00f3rico"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Los siguientes elementos formales de la del \u00e1cido desoxirribonucleico"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Expresa tus opiniones Y respeta la de los dem\u00e1s a\u00fan cuando no coincidan",
                        "7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "C\u00f3mo act\u00faas cuando pl\u00e1ticas con alguien acerca de los alimentos manipulados gen\u00e9ticamente para consumo humano"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        " clonaci\u00f3n",
                        "88"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "El desarrollo del mono andi fue resultado de la utilizaci\u00f3n del m\u00e9todo denominado"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        " diagn\u00f3stico prenatal",
                        "577"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "C\u00f3mo se le denomina Al conjunto de t\u00e9cnicas disponibles para conocer la adecuada formaci\u00f3n y el correcto desarrollo del feto antes de su nacimiento con el objeto de corregir Precisamente en la medida de lo posible las anomal\u00edas que le puedan afectar"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        " sistem\u00e1tica",
                        "467"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Cu\u00e1l es la ciencia que estudia la reconstrucci\u00f3n de la filogenia O historia evolutiva"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "M\u00ednimas azar y selecci\u00f3n natural",
                        "466"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Una poblaci\u00f3n en trans evolutivo tiene un acervo gen\u00e9tico sujeto a cambios el cual var\u00eda debido a mutaciones hibridaci\u00f3n o por selecci\u00f3n natural en localidades grandes los efectos del Azar sobre la evoluci\u00f3n de las especies son____ mientras que en poblaciones peque\u00f1as \u00e9l como lo gen\u00e9tico cambia m\u00e1s por____ que por___"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Cuentan con distintos origen embrionario",
                        "46"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "La homolog\u00eda de \u00f3rganos indica origen com\u00fan mientras que la analog\u00eda se refiere a que los \u00f3rganos"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        " tecnociencias",
                        "45"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " cu\u00e1l de los siguientes conceptos es ampliamente usado en la comunidad interdisciplinaria de estudios de ciencia tecnolog\u00eda y sociedad para Designar el contexto social y tecnol\u00f3gico de la ciencia"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Elaboraba la vacuna antirr\u00e1bica",
                        "Explica la evoluci\u00f3n de especies por selecci\u00f3n natural"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " Luis pasteur aportaci\u00f3n"
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "Establece el sistema biominal de nomenclatura de los seres vivos",
                        "Introduce el t\u00e9rmino de la c\u00e9lula al observar el tejido suberoso del corcho"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Aportaci\u00f3n de Robert Hooke"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Establece el sistema biominal de la nomenclatura de los seres vivos",
                        " elabora la vacuna antirr\u00e1bica"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Carlos linneo"
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "Introduce el t\u00e9rmino de la c\u00e9lula al observar el tejido suberoso del corso",
                        "Explica la evoluci\u00f3n de especies por selecci\u00f3n natural"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " Charles Darwin"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Los alelos se segregan independientemente en la meiosis",
                        "34"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Una relacion fenotipica de 31 en los descendientes de una cruza de los organismos heterocigotos para un simple car\u00e1cter produce cuando"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Cruza de l\u00edneas puras que difieren en tres car\u00e1cteres",
                        "34"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "En t\u00e9rminos medianos Cu\u00e1l es el significado de una cruza entre variedades representadas como AABBCC \u00d7 aabbcc?"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Mutaciones",
                        "U"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Las variaciones heredables en los caracteres de los individuos se deben a"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Equilibrio de los sistemas ecol\u00f3gicos",
                        "G"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "El desarrollo de mayor resistencia de plagas y la proliferaci\u00f3n de malezas afectan"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Biolog\u00eda molecular",
                        "9"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "El estudio de los seres vivos en funci\u00f3n de las estructuras de mol\u00e9culas biol\u00f3gicas gigantes le corresponde a la"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Etnocentrismo y cierre de grupo",
                        "356"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "De acuerdo a la sociolog\u00eda existen razones o causas que motivan el surgimiento de los conflictos raciales Cu\u00e1les son estas causas"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "1 retraso mental 2 sordos 3 ciegos y 4 epil\u00e9pticos",
                        "344"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Los Estados Unidos fue el primer emprendedor de programas de esterilizaci\u00f3n forzosa con prop\u00f3sito eugen\u00e9sicos el objetivo fueron personas como"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Disminuir la explosi\u00f3n demogr\u00e1fica",
                        "8"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Las siguientes no es un objetivo de la eugenesia"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        " 39 cromosomas",
                        "2"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Es el espermatozoide de un perro contiene 39 cromosomas Cu\u00e1l es el n\u00famero de haploides de los perros"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Cariotipo",
                        "8"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Como se denomina la representaci\u00f3n de los cromosomas humanos cuando se ordenan por pares Comenzando por el m\u00e1s largo de ellos En una microfotograf\u00eda"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Uso arbitrario de los transg\u00e9nicos",
                        "3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "El efecto Irreversible que puede resultar de la contaminaci\u00f3n gen\u00e9tica de especies se deriva de"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Ecocardiograf\u00eda",
                        "5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "C\u00f3mo se llama el proceso que permite registrar el flujo de sangre a trav\u00e9s de las cavidades y v\u00e1lvulas del coraz\u00f3n y vasos sangu\u00edneos y Qu\u00e9 es utilidad para detectar problemas card\u00edacos afectos"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Ultrasonido",
                        "2"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "C\u00f3mo se le llama a la onda elevada frecuencia superior a 20000000 hz que no es perceptible por el o\u00eddo humano la cual al encontrar un obst\u00e1culo a reflejarse en parte y la parte que penetra lo har\u00e1 hasta el siguiente obst\u00e1culo y es una t\u00e9cnica utilizada en diagn\u00f3sticos m\u00e9dicos"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Henrich Himmier",
                        "7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Qui\u00e9n fue El Predicador que divulgo y transmiti\u00f3 el concepto de la ra\u00edz de la raza aria en la Alemania nazi"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "La creaci\u00f3n de personas m\u00e1s sanas e inteligentes dos el alivio del sufrimiento humano y 3 la eliminaci\u00f3n de enfermedades hereditarias",
                        "7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "La eugenesia es una filosof\u00eda social que defiende la mejora de los rasgos hereditarios humanos mediante diferentes formas que Cu\u00e1l de las siguientes opciones hace referencia a los objetivos o metas de dicho filosof\u00eda"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "5 a\u00f1os",
                        "8"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Cu\u00e1ntos a\u00f1os dur\u00f3 el viaje de Charles Darwin otra vez a bordo del beagle considerado que su ruta incluye varios continentes pa\u00edses y regiones"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Por segregaci\u00f3n dependiente durante el proceso de recombinaci\u00f3n gen\u00e9tica durante la meiosis",
                        "5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "C\u00f3mo se transmiten los caracteres gen\u00e9ticos de padres a hijos de organismos con reproducci\u00f3n sexual"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Biotecnologica",
                        "9"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Una de la de \u00e1rea de aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de variabilidad gen\u00e9tica es"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        " deriva gen\u00e9tica",
                        "7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "C\u00f3mo se le llama a la fuerza evolutiva que act\u00faa junto con la selecci\u00f3n natural cambiando las caracter\u00edsticas de las especies en el tiempo"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Una base nitrogenada se sustituye por otra",
                        "0"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " En qu\u00e9 consiste una mutuaci\u00f3n puntual"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Sorteo de genes que ocurre durante la transmisi\u00f3n de gametos de los padres a los hijos",
                        "0"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " Qu\u00e9 es la deriva gen\u00e9tica"
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "445",
                        " eugenesia positiva"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Cu\u00e1l es la pr\u00e1ctica que pretende incrementar la dotaci\u00f3n de genes deseables y reproducci\u00f3n de seres de alta calidad utilizando t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        " recombinaci\u00f3n gen\u00e9tica",
                        "8"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Qu\u00e9 nombre recibe el proceso por el cual una hebra de material gen\u00e9tico ADN o ARN y rota y unida a una mol\u00e9cula de material gen\u00e9tico diferente"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Abstenerse intencionalmente de realizar acciones que pueden causar da\u00f1o o perjudicar a otros",
                        "455"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Cu\u00e1l es la opci\u00f3n que describe el principio de la no maleficencia"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        " fecundaci\u00f3n in vitro",
                        "8"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Cu\u00e1l de las siguientes opciones corresponde un m\u00e9todo de reproducci\u00f3n asistida"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        "Termograf\u00eda",
                        "5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "C\u00f3mo se le llama a la parte de la medicina que se encarga de hacer un registro gr\u00e1fico de la temperatura del cuerpo humano que puede usarse en el diagn\u00f3stico y la terapia de calor"
            },
            {
                "ans": "21",
                "pans": [
                    [
                        " inmunidad activa",
                        "8"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Cuando se adquiere una enfermedad por ejemplo un contagio de gripe el organismo incorpora ant\u00edgenos de forma natural este proceso hace que el individuo adquiera"
            }
        ],
        "https://www.daypo.com/evolucion-repercusiones-sociales-22.html#test": [
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tAdaptaci\u00f3n",
                        "B)\tEvoluci\u00f3n",
                        "C)\tTransformaci\u00f3n",
                        "D)\tIntegraci\u00f3n"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "1.\t\u00bfC\u00f3mo se le denomina al cambio continuo de los seres vivos, que se ha presentado en las eras geol\u00f3gicas y que ha permitido su supervivencia?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tAlfred Wallace y Charles Lyell",
                        "B)\tCharles Darwin y Alfred Wallace",
                        "C)\tJean Baptiste Lamarck y Charles Darwin",
                        "D)\tCharles Lyell y Jean Baptiste Lamarck"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "2.\t\u00bfQui\u00e9nes fueron los naturalistas cuya teor\u00eda evolutiva se basa en la adaptaci\u00f3n y la selecci\u00f3n natural?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t[1a] [2c] [3e] [4b]",
                        "B)\t[1f] [2b] [3a] [4c]",
                        "C)\t[1c] [2f] [3e] [4a]",
                        "D)\t[1d] [2a] [3b] [4e]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "3.\tRelaciona las columnas de los autores con su propuesta de evoluci\u00f3n."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t1F, 2F, 3V ",
                        "B)\t1F, 2V, 3F ",
                        "C)\t1V, 2V, 3F ",
                        "D)\t1V, 2F, 3V"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "4.\tLos siguientes enunciados ocurren com\u00fanmente entre estudiantes de bachillerato. En base a los postulados de Darwin, identifica con V las aseveraciones que sea VERDADERAS y con una F las que sean FALSAS.\n\n1.\tLas especies animales que vemos en un zool\u00f3gico surgieron de otras que existieron previamente.\n2.\tSi ejercitamos constantemente cualquiera de nuestros \u00f3rganos se tendr\u00e1 un mayor desarrollo de ellos y lo transmitiremos a nuestros hijos.\n3.\tTodos los seres vivos provenimos de un ancestro com\u00fan.\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tSupervivencia- reproducci\u00f3n",
                        "B)\tSupervivencia- extinci\u00f3n",
                        "C)\tExtinci\u00f3n- reproducci\u00f3n",
                        "D)\tReproducci\u00f3n- muerte"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "5.\tCompleta con las palabras correctas la siguiente descripci\u00f3n.\nSeg\u00fan la selecci\u00f3n natural, un individuo con un car\u00e1cter adaptativo aumente la posibilidad de _____________ y _____________\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tNivel tr\u00f3fico",
                        "B)\tH\u00e1bitat",
                        "C)\tBioma",
                        "D)\tBiodiversidad"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "6.\t\u00bfC\u00f3mo se le denomina a la variedad de seres vivos que habitan en la Tierra y los patrones que lo conforman?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t[1-religiosas] [2-patr\u00edstica] [3-epistemolog\u00eda] ",
                        "B)\t[1-religiosas] [2-escol\u00e1stica] [3-espistemolog\u00eda]",
                        "C)\t[1-pol\u00edticas] [2-patr\u00edstica] [3-gnoselog\u00eda] ",
                        "D)\t[1pol\u00edticas] [2-escol\u00e1stica] [3-gnoselog\u00eda]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "7.\tAnaliza el siguiente texto tomado del libro \u201cEvoluci\u00f3n y sus repercusiones sociales\u201d, del cual se modificaron algunas palabras y completa las que faltan de acuerdo al contexto del que se habla.\n\nRompimiento de las reglas (1)______________posibilit\u00f3 la liberaci\u00f3n de la rigidez de las estructuras y jerarqu\u00edas verticales de la (2)____________ y plantear innovaciones en las \u00e1reas del conocimiento. Se desarrollo la teor\u00eda de la (3)__________________, que se ocupa de obtener el conocimiento de forma objetiva, racional, met\u00f3dica etc. "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t[P1-c] [P2-a, e] [P3-b] [P4-d]",
                        "B)\t[P1-c] [P2-a, e] [P3-d] [P4-b]",
                        "C)\t[P1-e] [P2-a, c] [P3-d] [P4-b]",
                        "D)\t[P1-e] [P2-c, d] [P3-b] [P4-a]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "8.\tEn el libro del modulo \u201cEvoluci\u00f3n y sus repercusiones sociales\u201d se pide construir una tabla de tiempo de los acontecimientos pol\u00edticos y culturales durante la Ilustraci\u00f3n. Relaciona los eventos de la columna derecha con el periodo en el que ocurrieron.\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tEmpirismo. Investig\u00f3 el uso de la herramienta",
                        "B)\tRacionalismo. Investigo el uso de la herramienta",
                        "C)\tRacionalismo. Aprendi\u00f3 por medio de la experiencia",
                        "D)\tEmpirismo. Aprendi\u00f3 por medio de la experiencia"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "9.\tLee el caso del siguiente documento y contesta la respuesta de manera justificada.\n\n\u00bfQu\u00e9 tipo de aprendizaje se relaciona con el caso de Pedro?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t[1-b] [2-d] [3-a] [4-c]",
                        "B)\t[1-a] [2-c] [3-d] [4-b]",
                        "C)\t[1-c] [2-d] [3-a] [4-b]\n",
                        "D)\t[1-d] [2-a] [3-b] [4-c]*"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "10.\tRelaci\u00f3n de las aportaciones cient\u00edficas con su autor."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tPositivismo > religi\u00f3n > Engels",
                        "B)\tMaterialismo > pol\u00edtica > Engels",
                        "C)\tMaterialismo > sociedad > Marx",
                        "D)\tPositivismo > econom\u00eda > Marx"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "11.\tAnaliza y completa el siguiente enunciado adaptado del libro del m\u00f3dulo \u201cevoluci\u00f3n y sus repercusiones sociales\u201d, al cual se le quitaron algunas palabras. \n\nLa concepci\u00f3n marxista ha ideado el ______________ hist\u00f3rico como m\u00e9todo especifico, el cual plantea que la _________________siempre experimentar\u00e1 cambios sustentados, como lo dice el mismo _________________, en las condiciones materiales de existencia. "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tJames Watson",
                        "B)\tThomas Hunt",
                        "C)\tFrancis Crick",
                        "D)\tGregor Mendel"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "12.\t\u00bfQui\u00e9n es el investigador que encontr\u00f3 los caracteres dominantes que determinan el efecto de un gen y los recesivos por no tener efecto gen\u00e9tico?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tHomocigotos",
                        "B)\tDih\u00edbridas",
                        "C)\tMonoh\u00edbridas",
                        "D)\tCodominantes"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "13.\tSelecciona la palabra que completa la frase:\nDurante los experimentos realizados por Mendel cuando controlaba un solo car\u00e1cter como el color de la flor por ejemplo, a todas estas especies de plantas de la primera generaci\u00f3n F1 que obtuvo a partir de l\u00edneas gen\u00e9ticamente puras las llam\u00f3: ____________________.\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t[1-E] [4-DE]",
                        "B)\t[1-d] [4-ee]",
                        "C)\t[1-e] [4-ee]",
                        "D)\t[1-e] [4-dd]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "14.\tEn un invernadero se ha realizado una cruza monoh\u00edbrida, por lo que se gener\u00f3 una tabla para ver los parentales, que dan como resultado la generaci\u00f3n filial 1. \n\nLa tabla est\u00e1 incompleta en algunas celdas, c\u00f3mo se muestra: \n\n\nCompleta las celdas que tienen los n\u00fameros [1] y [4] de la tabla.\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t2> 4> 5> 1> 3",
                        "B)\t4> 2> 1> 3> 5",
                        "C)\t4> 2> 1> 5> 3",
                        "D)\t2> 1> 3> 4> 5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "15.\tOrdena cronol\u00f3gicamente los siguientes enunciados relacionados con la herencia gen\u00e9tica.\n\n1.\tDescubrimiento de la parte de los cromosomas responsables de portar la informaci\u00f3n gen\u00e9tica.\n2.\tSe reconocen los hallazgos de Morgan, \u201cLos cromosomas son mas portadores de la herencia\u201d.\n3.\tSe propone un modelo molecular del ADN.\n4.\tSe descubre que la c\u00e9lula tiene ADN y ARN.\n5.\tSe observa la estructura helicoidal del ADN.\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t [RE- 2, 4, 5] [RN- 1, 3]",
                        "B)\t[RH- 2, 3, 5] [-1, 4] ",
                        "C)\t[RH-4] [RE- 1, 2, 5] [RN-3]",
                        "D)\t[RH- 1, 3, 5] [RE- 2, 4]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "16.\tClasifica los siguientes enunciados seg\u00fan el tipo de recombinaci\u00f3n gen\u00e9tica, con RH las que corresponden a recombinaci\u00f3n homologa, RE las de recombinaci\u00f3n espec\u00edfica del sitio y RN las de recombinaci\u00f3n no hom\u00f3loga.\n\n1.\tSucede durante la meiosis.\n2.\tOcurre en los virus que van mutando de un individuo a otro.\n3.\tEl material gen\u00e9tico es copiado de cromosoma a cromosoma.\n4.\tSe presenta en el virus de la influenza AH1N1.\n5.\tOcurre en cambio de clases de inmunoglobinas.\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tq= (B3-B2) / B3 = 0.61",
                        "B)\tp= B2 / B3 = 0.39",
                        "C)\tp= B3 / B2 = 2.59",
                        "D)\tq= (B3-B2) / B2 = 1.59"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "17.\tCalcula la frecuencia genot\u00edpica de la poblaci\u00f3n mostrada en la siguiente imagen. "
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tMutaci\u00f3n de genes que ocurre en la transformaci\u00f3n de gametos de los padres a los hijos",
                        "B)\tPerdida de variabilidad gen\u00e9tica que ocurre en la transmisi\u00f3n de gametos de padres a los hijos",
                        "C)\tSorteo de genes que ocurre durante la transmisi\u00f3n de gametos de los padres a los hijos",
                        "D)\tPerdida de genes que ocurre durante la transmisi\u00f3n de gametos de padres a "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "18.\t\u00bfQu\u00e9 es la deriva gen\u00e9tica?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t[1-c] [2-a] [3-e] [4-d]",
                        "B)\t[1-e] [2-c] [3-b] [4-d]",
                        "C)\t[1-d] [2-e] [3-a] [4-b]",
                        "D)\t[1-a] [2-b] [3-c] [4-e]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "19.\tRelaciona las siguientes columnas de los conceptos con su descripci\u00f3n. "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t1, 3, 4",
                        "B)\t1, 3, 4",
                        "C)\t1, 2, 5",
                        "D)\t2, 4, 5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "20.\t\u00bfCu\u00e1les de las siguientes bases nitrogenadas son comunes en la estructura de los \u00e1cidos ribonucleico y desoxirribonucleico?\n\n1.\tAdenina.\n2.\tTimina.\n3.\tGuanina.\n4.\tCitosina.\n5.\tUracilo.\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t[1-Beto] [2-Alma] [3-Carmen]",
                        "B)\t[1-Alma] [2-David] [3-Carmen]",
                        "C)\t[1-Alma] [2-Beto] [3-David]",
                        "D)\t[1-Beto] [2-Carmen] [3-David]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "21.\tRelaciona los principios esenciales de la bio\u00e9tica con la explicaci\u00f3n de las personas."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t1-V, 2-V, 3-F, 4-F",
                        "B)\t1-V, 2-F, 3-F, 4-V",
                        "C)\t1-F, 2-V, 3-V, 4-F\n",
                        "D)\t1-F, 2-F, 3-V, 4-V"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "22.\tSe hace una b\u00fasqueda en internet acerca de la reproducci\u00f3n asistida.\nClasifica los resultados obtenidos por la b\u00fasqueda como falsos (F) o verdaderos (V).\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tTratar a cada uno como corresponda, con la finalidad de disminuir las situaciones de desigualdad",
                        "B)\tObligaci\u00f3n de actuar en beneficio de otros, promoviendo sus leg\u00edtimos intereses y suprimiendo prejuicios",
                        "C)\tAbstenerse intencionadamente de realizar acciones que puedan causar da\u00f1o o perjudicar a otros",
                        "D)\tExpresa la capacidad para darse normas o reglas a uno mismo sin influencia de presiones externas o internas"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "23.\t\u00bfCu\u00e1l es la opci\u00f3n que describe el principio de la No-maleficencia?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tRentar parcelas y obtener materiales de investigaci\u00f3n es altamente costoso en nuestro pa\u00eds",
                        "B)\tLos investigadores mexicanos no compiten en preparaci\u00f3n y estudios con los de otros pa\u00edses",
                        "C)\tSe tienen restricciones por parte de la Iglesia en nuestro pa\u00eds para la investigaci\u00f3n Biol\u00f3gica",
                        "D)\tLa producci\u00f3n agr\u00edcola nacional es insuficiente para cubrir las necesidades de la poblaci\u00f3n"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "24.\t\u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones corresponde con un obst\u00e1culo para la investigaci\u00f3n biotecnol\u00f3gica en M\u00e9xico?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A)\t[1-b] [2-f] [3-c]",
                        "B)\t[1-b] [2-a] [3-e]*",
                        "C)\t[1-d] [2-f] [3-c]",
                        "D)\t[1-d] [2-a] [3-e]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "25.\tRelaciona las vacunas con las enfermedades que previenen."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tLos m\u00e9todos de control de la natalidad humana",
                        "B)\tEl desarrollo de los productos agr\u00edcolas transg\u00e9nicos",
                        "C)\tLa aplicaci\u00f3n en el desarrollo de pesticidas y herbicidas",
                        "D)\tLa producci\u00f3n de suplementos alimenticios"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "26.\t\u00bfCu\u00e1les de las siguientes opciones completa la descripci\u00f3n presentada a continuaci\u00f3n?\nEl uso de las t\u00e9cnicas de la ingenier\u00eda gen\u00e9tica se puede ver en: ___________________.\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tV, V, V, F",
                        "B)\tF, F, F, V",
                        "C)\tV, V, F, F",
                        "D)\tV, F, V, F"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "27.\tClasifica como verdadera (V) o falsa (F) cada una de las siguientes \u00e1reas en las que se puede aplicar la biotecnolog\u00eda.\n\n1.\tAgricultura.\n2.\tGanader\u00eda.\n3.\tMedicina.\n4.\tF\u00edsica.\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tFrijol",
                        "B)\tLenteja",
                        "C)\tGarbanzo",
                        "D)\tMa\u00edz"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "28.\t\u00bfCu\u00e1l es uno de los cultivos mas utilizados en la biofarmac\u00e9utica que permite acumular sustancias de importancia farmac\u00e9utica sin tener que realizar cultivos fuera de lo acostumbrado en los campos agr\u00edcolas del pa\u00eds? \n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tVerdadera. A pesar de posibles advertencias la poblaci\u00f3n seguir\u00eda consumiendo alimentos peligrosos",
                        "B)\tFalsa. Las sustancias solo se presentan en los cultivos donde se depositaron y no son transmisibles a otros",
                        "C)\tVerdadera. Se pueden propagar sustancias peligrosas que llegar\u00edan a ser consumidas por la poblaci\u00f3n",
                        "D)\tFalsa. No hay problema de intoxicaci\u00f3n por cultivo, porque las sustancias solo se utilizan en producir f\u00e1rmacos"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "29.\tIndica si es verdadera o falsa la siguiente informaci\u00f3n y justifica la respuesta.\nLos biof\u00e1rmacos pueden causar intoxicaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n que los consuma, especialmente cuando son producidos en sembrad\u00edos sin vigilancia ni cuidados apropiados.\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A)\tElectromagn\u00e9tica",
                        "B)\tS\u00f3nica",
                        "C)\tUltrasonido",
                        "D)\tInfrasonido"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "30.\t\u00bfC\u00f3mo se le llama a la onda de elevada frecuencia (superior a 20.000 Hz) que no es perceptible por el o\u00eddo humano, la cual, al encontrar un obst\u00e1culo, va a reflejarse en parte y la parte que penetra lo har\u00e1 hasta el siguiente obst\u00e1culo y es una t\u00e9cnica utilizada en diagn\u00f3sticos m\u00e9dicos? "
            }
        ],
        "https://www.daypo.com/modulo-17-evolucion-repercusiones-sociales-9.html#test": [
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "ADAPTACION",
                        "EVOLUCION ",
                        "TRANSFORMACION"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Como se le denomina al cambio continuo de los seres vivos, que se ha presentado en las eras geologicas y que ha permitido su sobrevivencia?"
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "Alfred Wallace y Charles Lyell",
                        "Charles Darwin y Alfred Wallace",
                        "Jean Baptise Lamarck y Charles Darwin"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Quienes fueron los naturalistas cuya teoria evolutiva se basa en la adaptacion y la seleccion natural?"
            },
            {
                "ans": "10032134",
                "pans": [
                    [
                        "Carlos Linneo ",
                        "Charles Lyell ",
                        "George Louis",
                        "Jean Lamarck"
                    ],
                    [
                        "Hipotesis del uniformitarismo",
                        "Fundo la biogeografia ",
                        "Teoria de la generacion espontanea",
                        "Sistema de clasificacion natural jerarquico",
                        "Postulo el transformismo",
                        "Cuestiona la idea del mundo estable y sus origenes"
                    ]
                ],
                "qtype": "relate",
                "ques": "Relaciona las columnas de los autores con su propuesta de evolucion "
            },
            {
                "ans": "212",
                "pans": [
                    [
                        "Las especies animales que vemos en un zoologico surgieron de otros que existieron previamente.",
                        "Si ejercitamos constantemente cualquiera de nuestros organos se tengra un mayor desarrollo de ellos y lo transmitiremos a nuestros hijos.",
                        "Todos los seres vivos provenimos de un ancestro en comun. "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "En base a los postulados de Darwin indentifica las aseveraciones que sean VERDADERAS"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Supervivencia-reproduccion",
                        "Supervivencia-exticion",
                        "Extincion-reproduccion "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Segun la seleccion natural, un individuo con un caracter adaptativo aumenta la posibilidad de _____________ y __________."
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Nivel trofico",
                        "Habitad",
                        "Biodiversidad"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Como se denomina a la variedad de seres vivos que habitan en la tierra y los patrones que lo conforman?"
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "1- Religiosa, 2- Patrisca, 3- Epistemologia",
                        "1- Religiosa, 2- Escolastica, 3- Epistemologia",
                        "1- Politicas, 2- Patristica, 3- Gnoselogia."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Analiza el siguiente texto tomado del libro \"Evolucion y sus repercusiones sociales\" del cual se modificaron algunas palabras y completa las que falten de acuerdo al contexto del que habla.\n\nEl rompimiento de las reglas________ posibilito la liberacion de la rigidez de las estructuras y jerarquias verticales de la _________ y plantear innovaciones en las areas de conocimiento . Se desarrollo la teoria de la _________ que se ocupa de obtener el conocimiento de forma objetiva, racional, metodica, etc. "
            },
            {
                "ans": "0210142133",
                "pans": [
                    [
                        "P1. 1600- 1610",
                        "P2. 1611- 1620",
                        "P3. 1621-1630",
                        "P4. 1631-1640"
                    ],
                    [
                        "Espana: Prohibe el trafico comercial entre Nueva Espana y Peru.",
                        "Fermat: Desarrolla metodos de la geometria.",
                        "Galileo: Observa las manchas solares.",
                        "Mexico: Cae la produccion de plata.",
                        "Galileo observa Neptuno, pero lo confunde con una estrella."
                    ]
                ],
                "qtype": "relate",
                "ques": "En el libro del modulo \" Evolucion y sus repercuiones sociales\" se pide construir una tabla de tiempo de los acontecimientos politicos y culturares durdante la Ilustracion. \n\nRelaciona los eventos de la columna derecha con el periodo en el que ocurrieron. \n"
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Empirismo. Investigo el uso de la herramienta",
                        "Racionalismo. Investigo el uso de la herramienta",
                        "Empirismo. Aprendio por medio de la experiencia"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Lee el caso del siguiente documento y contesta la respuesta de manera justificada.\n\n\" Pedro aprendio por si mismo a realizar los trabajos de carpinteria con el mayor cuidado para no tener accidentes.  Se percato de ello cuando supo de un companero que se corto un dedo con una segueta\"\n\nQue tipo de aprendizaje se relaciona con el caso de Pedro?"
            },
            {
                "ans": "03322110",
                "pans": [
                    [
                        "Luis Pasteur",
                        "Robert Hooke",
                        "Carlos Linneo",
                        "Charles Darwin"
                    ],
                    [
                        "Introduce el termino de celula al observar el tejido suberoso del corcho",
                        "Establece el sistema binomial de nomenclatura de los seres vivos",
                        "Explica la evolucion de las especies por seleccion natural",
                        "Elabora la vacuna antirrabica"
                    ]
                ],
                "qtype": "relate",
                "ques": "Relaciona las aportaciones cientificas con su autor."
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "2,3,4",
                        "1,3,4",
                        "1,2,5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Cuales de las siguientes bases Nitrogenadas son comunes en la estructura de los acidos ribonucleicos y desoxirribonucleico?\n\n1. Adenanina\n2. Timina\n3. Guanina\n4. Citosina\n5. Uracilo\n"
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Sorteo de genes que ocurre durante la transmision de gametos de los padres a los hijos",
                        "Perdidas de genes que ocurre durante la transmision de gametos de padres a los hijos",
                        "Mutacion de genes que ocurre en la transmision de gametos de los padres a los hijos"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Que es la deriva genetica?"
            },
            {
                "ans": "011022",
                "pans": [
                    [
                        "Autonomia",
                        "Justicia",
                        "No maleficencia"
                    ],
                    [
                        "1. Es dar a cada quien lo que merezca pero de forma equitativa por un criterio de antiguedad, conocimientos y aptitudes.",
                        "2. Mi tia tuvo cancer ella quiso decidir sobre la posibilidad de usas un nuevo tratamiento que le ayudo un tiempo a manterse bien.",
                        "3. Al torero le tuvieron que amputar la pierna de urgencia para salvarlo de una grave cornada. Era eso o la muerte.",
                        "4.Me cai de un puente y quede muy grave e inconsiente, per los medicos me atendieron sin esperar a mi consentimiento y me salvaron."
                    ]
                ],
                "qtype": "relate",
                "ques": "Relaciona los principios escenciales de la Bioetica con la explicacion de las personas."
            },
            {
                "ans": "1122",
                "pans": [
                    [
                        "La inseminacion artificial consiste en obtener espermatozoides y ovocilos",
                        "La microinyeccion de espermatozoides fertiliza fuera del cuerpo y despues se implanta en el utero",
                        "La transferencia intributaria de gameto se emplea cuando la paciente tiene edometriosis",
                        "La clonacion no necesita donante, ya que obtiene el embrion de los genes de los padres."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Se hace una busqueda en internet acerca de la reproduccion asistida.\nChequea los resultados que consideres VERDADEROS."
            },
            {
                "ans": "03142031",
                "pans": [
                    [
                        "Mutacion",
                        "Herencia",
                        "Seleccion Natural",
                        "Enfermedad Genetica"
                    ],
                    [
                        "Sobrevivencia del mas apto",
                        "Afecta el nivel hereditario",
                        "Causa de malformacion en la celula",
                        "Cambio en informacion genetica",
                        "Caracteristicas que pasa de una generacion a otra"
                    ]
                ],
                "qtype": "relate",
                "ques": "Relaciona las siguientes columnas de los conceptos con su descripcion. "
            },
            {
                "ans": "112",
                "pans": [
                    [
                        "Electromagnetica",
                        "Sonica ",
                        "Ultrasonido"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Como se le llama a la onda de elevada frecuencia (Superior a los 20,000Hz)  que no es perceptible por el oido humano, la cual al encontrar un obstaculo, va a reflejarse en parte y la parte que penetra lo hara hasta el siguiente obstaculo y es una tecnica utilizada en diagnosticos medicos?"
            },
            {
                "ans": "001122",
                "pans": [
                    [
                        "SR",
                        "BADIN",
                        "DTP"
                    ],
                    [
                        "Sarampion y Rubeola",
                        "Poliomielitis",
                        "Tetanos"
                    ]
                ],
                "qtype": "relate",
                "ques": "Relaciona las vacunas con las enfermedades que previenen."
            },
            {
                "ans": "211",
                "pans": [
                    [
                        "Abstenerse intencionadamente de realizar acciones que puedan causar dano o perjudicar a otros.",
                        "Obligacion de actuar a beneficio de otros",
                        "Tratar a cada uno como corresponde. "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Cual es la opcion que describe al principio de la No-maleficencia?"
            },
            {
                "ans": "121",
                "pans": [
                    [
                        "Los metodos de control de la natalidad humana",
                        "El desarrollo de productos agricolas transgenicos",
                        "La aplicacion  en el desarollo de pesticidas y herbicidas"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Cual de las siguientes opciones completa la descripcion presentada a continuacion?\n\nEl uso de las tecnicas de la Ingenieria genetica se pueden ver en _____________________."
            }
        ],
        "https://www.daypo.com/evolucion-repercusiones-sociales-27.html#test": [
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Adaptaci\u00f3n",
                        " Evoluci\u00f3n",
                        "Transformaci\u00f3n ",
                        "Integraci\u00f3n"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfC\u00f3mo se le denomina al cambio continuo de los seres vivos, que se ha presentado en las eras geol\u00f3gicas y que ha permitido su supervivencia?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Alfred Wallace y Charles Lyell ",
                        "Charles Darwin y Alfred Wallace ",
                        "Jean Baptiste Lamarck y Charles Darwin ",
                        "Charles Lyell y Jean Baptiste Lamarck"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQui\u00e9nes fueron los naturalistas cuya teor\u00eda evolutiva se basa en la adaptaci\u00f3n y la selecci\u00f3n natural?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "1F, 2F, 3V ",
                        "1F, 2V, 3F ",
                        "1V, 2V, 3F ",
                        "1V, 2F, 3V."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Los siguientes enunciados ocurren com\u00fanmente entre estudiantes de bachillerato. En base a los postulados de Darwin, identifica con V las aseveraciones que sea VERDADERAS y con una F las que sean FALSAS. 1.\n Las especies animales que vemos en un zool\u00f3gico surgieron de otras que existieron previamente. 2. Si ejercitamos constantemente cualquiera de nuestros \u00f3rganos se tendr\u00e1 un mayor desarrollo de ellos y lo transmitiremos a nuestros hijos.\n 3. Todos los seres vivos provenimos de un ancestro com\u00fan.\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Supervivencia- reproducci\u00f3n ",
                        "Supervivencia- extinci\u00f3n",
                        "Extinci\u00f3n- reproducci\u00f3n ",
                        "Reproducci\u00f3n- muerte"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Completa con las palabras correctas la siguiente descripci\u00f3n. Seg\u00fan la selecci\u00f3n natural, un individuo con un car\u00e1cter adaptativo aumente la posibilidad de _____________ y _____________ "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Nivel tr\u00f3fico",
                        "H\u00e1bitat ",
                        "Bioma ",
                        "Biodiversidad."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfC\u00f3mo se le denomina a la variedad de seres vivos que habitan en la Tierra y los patrones que lo conforman?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        " [1-religiosas] [2-patr\u00edstica] [3-epistemolog\u00eda]",
                        "[1-religiosas] [2-escol\u00e1stica] [3-espistemolog\u00eda] ",
                        "[1-pol\u00edticas] [2-patr\u00edstica] [3-gnoselog\u00eda] ",
                        " [1pol\u00edticas] [2-escol\u00e1stica] [3-gnoselog\u00eda]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Analiza el siguiente texto tomado del libro \u201cEvoluci\u00f3n y sus repercusiones sociales\u201d, del cual se modificaron algunas palabras y completa las que faltan de acuerdo al contexto del que se habla. Rompimiento de las reglas (1)______________posibilit\u00f3 la liberaci\u00f3n de la rigidez de las estructuras y jerarqu\u00edas verticales de la (2)____________ y plantear innovaciones en las \u00e1reas del conocimiento. Se desarrollo la teor\u00eda de la (3)__________________, que se ocupa de obtener el conocimiento de forma objetiva, racional, met\u00f3dica etc. "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Positivismo > religi\u00f3n > Engels ",
                        "Materialismo > pol\u00edtica > Engels ",
                        "Materialismo > sociedad > Marx ",
                        "Positivismo > econom\u00eda > Marx."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Analiza y completa el siguiente enunciado adaptado del libro del m\u00f3dulo \u201cevoluci\u00f3n y sus repercusiones sociales\u201d, al cual se le quitaron algunas palabras. La concepci\u00f3n marxista ha ideado el ______________ hist\u00f3rico como m\u00e9todo especifico, el cual plantea que la _________________siempre experimentar\u00e1 cambios sustentados, como lo dice el mismo _________________, en las condiciones materiales de existencia. "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "James Watson",
                        "Thomas Hunt",
                        "Francis Crick ",
                        "Gregor Mendel"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQui\u00e9n es el investigador que encontr\u00f3 los caracteres dominantes que determinan el efecto de un gen y los recesivos por no tener efecto gen\u00e9tico? "
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "Homocigotos ",
                        "Dih\u00edbridas ",
                        "Monoh\u00edbridas ",
                        "Codominantes"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Selecciona la palabra que completa la frase: Durante los experimentos realizados por Mendel cuando controlaba un solo car\u00e1cter como el color de la flor por ejemplo, a todas estas especies de plantas de la primera generaci\u00f3n F1 que obtuvo a partir de l\u00edneas gen\u00e9ticamente puras las llam\u00f3: ____________________. "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "2> 4> 5> 1> 3 ",
                        "4> 2> 1> 3> 5 ",
                        "4> 2> 1> 5> 3 ",
                        "2> 1> 3> 4> 5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Ordena cronol\u00f3gicamente los siguientes enunciados relacionados con la herencia gen\u00e9tica. 1. Descubrimiento de la parte de los cromosomas responsables de portar la informaci\u00f3n gen\u00e9tica. 2. Se reconocen los hallazgos de Morgan, \u201cLos cromosomas son mas portadores de la herencia\u201d. 3. Se propone un modelo molecular del ADN. 4. Se descubre que la c\u00e9lula tiene ADN y ARN. 5. Se observa la estructura helicoidal del ADN."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "[RE- 2, 4, 5] [RN- 1, 3] ",
                        "[RH- 2, 3, 5] [-1, 4] ",
                        "[RH-4] [RE- 1, 2, 5] [RN-3]",
                        "[RH- 1, 3, 5] [RE- 2, 4]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Clasifica los siguientes enunciados seg\u00fan el tipo de recombinaci\u00f3n gen\u00e9tica, con RH las que corresponden a recombinaci\u00f3n homologa, RE las de recombinaci\u00f3n espec\u00edfica del sitio y RN las de recombinaci\u00f3n no hom\u00f3loga. 1. Sucede durante la meiosis. \n2. Ocurre en los virus que van mutando de un individuo a otro. \n3. El material gen\u00e9tico es copiado de cromosoma a cromosoma. \n4. Se presenta en el virus de la influenza AH1N1. \n5. Ocurre en cambio de clases de inmunoglobinas. \n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "Mutaci\u00f3n de genes que ocurre en la transformaci\u00f3n de gametos de los padres a los hijos ",
                        "Perdida de variabilidad gen\u00e9tica que ocurre en la transmisi\u00f3n de gametos de padres a los hijos ",
                        "Sorteo de genes que ocurre durante la transmisi\u00f3n de gametos de los padres a los hijos ",
                        "Perdida de genes que ocurre durante la transmisi\u00f3n de gametos de padres "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfQu\u00e9 es la deriva gen\u00e9tica? "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "1, 3, 4 ",
                        "1, 3, 4 ",
                        "1, 2, 5 ",
                        "2, 4, 5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1les de las siguientes bases nitrogenadas son comunes en la estructura de los \u00e1cidos ribonucleico y desoxirribonucleico? \n1. Adenina. \n2. Timina.\n 3. Guanina.\n 4. Citosina. \n5. Uracilo. \n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "Tratar a cada uno como corresponda, con la finalidad de disminuir las situaciones de desigualdad",
                        "Obligaci\u00f3n de actuar en beneficio de otros, promoviendo sus leg\u00edtimos intereses y suprimiendo prejuicios ",
                        "Abstenerse intencionadamente de realizar acciones que puedan causar da\u00f1o o perjudicar a otros",
                        "Expresa la capacidad para darse normas o reglas a uno mismo sin influencia de presiones externas o internas"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1l es la opci\u00f3n que describe el principio de la No-maleficencia? "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Rentar parcelas y obtener materiales de investigaci\u00f3n es altamente costoso en nuestro pa\u00eds ",
                        "Los investigadores mexicanos no compiten en preparaci\u00f3n y estudios con los de otros pa\u00edses ",
                        "Se tienen restricciones por parte de la Iglesia en nuestro pa\u00eds para la investigaci\u00f3n Biol\u00f3gica",
                        "La producci\u00f3n agr\u00edcola nacional es insuficiente para cubrir las necesidades de la poblaci\u00f3n."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones corresponde con un obst\u00e1culo para la investigaci\u00f3n biotecnol\u00f3gica en M\u00e9xico?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Los m\u00e9todos de control de la natalidad humana ",
                        "El desarrollo de los productos agr\u00edcolas transg\u00e9nicos ",
                        "La aplicaci\u00f3n en el desarrollo de pesticidas y herbicidas ",
                        "La producci\u00f3n de suplementos alimenticios."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1les de las siguientes opciones completa la descripci\u00f3n presentada a continuaci\u00f3n? El uso de las t\u00e9cnicas de la ingenier\u00eda gen\u00e9tica se puede ver en: ___________________. "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "V, V, V, F ",
                        "F, F, F, V ",
                        "V, V, F, F ",
                        "V, F, V, F"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Clasifica como verdadera (V) o falsa (F) cada una de las siguientes \u00e1reas en las que se puede aplicar la biotecnolog\u00eda. \n1. Agricultura. \n2. Ganader\u00eda. \n3. Medicina. \n4. F\u00edsica. \n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Frijol ",
                        "Lenteja ",
                        "Garbanzo",
                        "Ma\u00edz."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1l es uno de los cultivos mas utilizados en la biofarmac\u00e9utica que permite acumular sustancias de importancia farmac\u00e9utica sin tener que realizar cultivos fuera de lo acostumbrado en los campos agr\u00edcolas del pa\u00eds? "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "Verdadera. A pesar de posibles advertencias la poblaci\u00f3n seguir\u00eda consumiendo alimentos peligrosos ",
                        "Falsa. Las sustancias solo se presentan en los cultivos donde se depositaron y no son transmisibles a otros ",
                        "Verdadera. Se pueden propagar sustancias peligrosas que llegar\u00edan a ser consumidas por la poblaci\u00f3n ",
                        "Falsa. No hay problema de intoxicaci\u00f3n por cultivo, porque las sustancias solo se utilizan en producir f\u00e1rmacos"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Indica si es verdadera o falsa la siguiente informaci\u00f3n y justifica la respuesta. Los biof\u00e1rmacos pueden causar intoxicaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n que los consuma, especialmente cuando son producidos en sembrad\u00edos sin vigilancia ni cuidados apropiados. "
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "Electromagn\u00e9tica ",
                        "S\u00f3nica ",
                        "Ultrasonido",
                        "Infrasonido"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfC\u00f3mo se le llama a la onda de elevada frecuencia (superior a 20.000 Hz) que no es perceptible por el o\u00eddo humano, la cual, al encontrar un obst\u00e1culo, va a reflejarse en parte y la parte que penetra lo har\u00e1 hasta el siguiente obst\u00e1culo y es una t\u00e9cnica utilizada en diagn\u00f3sticos m\u00e9dicos? "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        " Virus de papiloma humano ",
                        "Meningococo ",
                        "Hepatitis ",
                        " Influenza AH1N1."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "En el a\u00f1o 2008 se realizo una importante campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de ni\u00f1as de 11 a 13 a\u00f1os en el DF, con un impacto nacional, con el objetivo de evitar contacto de:"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Gregor Mendel ",
                        "Thomas H. ",
                        "Morgan Higo de Vries ",
                        "Walter Sutton."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1l es el nombre del cient\u00edfico que realizo el siguiente experimento? Eligi\u00f3 dos plantas de guisantes o ch\u00edcharos que difer\u00edan en un car\u00e1cter: una planta produc\u00eda semillas amarillas y otra produc\u00eda semillas verdes. Una vez que cruz\u00f3 a ambas plantas las llam\u00f3 generaci\u00f3n parental (P) "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "Cruza de l\u00edneas puras que difieren en tres caracteres. ",
                        "Planta thiheterocig\u00f3tico con trihornocig\u00f3tico ",
                        "recesivo Planta diheterocig\u00f3tica",
                        "Planta triheterocig\u00f3tica"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "En t\u00e9rminos mendelianos, \u00bfcu\u00e1l es el significado de una cruza entre variedades representada como: AABBCC x aabbcc? "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "condominancia* no se expresa ninguno de los alelos al gen ",
                        "recesividad* no llega a manifestarse ninguno de los alelos",
                        "dominancia* se manifiesta exclusivamente en un solo alelo ",
                        "condominancia* se expresan al mismo tiempo los dos alelos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Se realiza una cruza de un individuo homocig\u00f3tico de plumas negras con otro individuo homocig\u00f3tico de plumas blancas y se obtienen descendientes con plumaje gris azulado. Puede afirmarse que se presenta_____ porque_____ "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        " 1, 2 y 3 ",
                        "3, 4 y 5 ",
                        "1, 3 y 5",
                        " 1, 4 y 5."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1les de las siguientes conductas son \u00e9ticas en la investigaci\u00f3n si tienes dudas del tema de gen\u00e9tica y las mutaciones en el ser humano, una vez que ya lo hayas revisado? \n1.- Revisar publicaciones cient\u00edficas. \n2.- Citar a los autores cuando haga una investigaci\u00f3n \n3.- Parafrasear citas o textos para integrarlos a mi investigaci\u00f3n, \n4.- Preguntar a personas de mi nivel de conocimiento y usar sus ideas. \n5.- Usar una tesis o trabajo ajeno como propio\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "39 ",
                        "38+1 7",
                        "78 ",
                        "6+2."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "El espermatozoide de un perro contiene 78 cromosomas, cual es el n\u00famero haploide de los perros. "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "transg\u00e9nicos*sobrevivir y reproducirse*no ",
                        "naturales*alimentarse*si ",
                        "transg\u00e9nicos*aliementarse*no ",
                        "naturales*sobrevivir y reproducirse*no."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Del libro de texto del M\u00f3dulo \"Evoluci\u00f3n y sus repercusiones sociales\" se adapt\u00f3 un fragmento. Completa los espacios en blanco. Los organismos_____ son mutantes. Si dichos organismos son menos eficientes para _____ que las variedades naturales entonces_____causan problema en la diversidad biol\u00f3gica. "
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Whitaker\n\n\n\n",
                        "Darwin",
                        "Aristoteles",
                        "Woese"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "en la teor\u00eda sintetica se acepta que entre mayor numero de categor\u00edas taxon\u00f3micas compartidas por los organismos, mas emparentados est\u00e1n esos organismos en un sentido evolutivo. \u00bfCu\u00e1l fue el cient\u00edfico cuya obra llego esta idea?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "Partici\u00f3n celular",
                        "Mutacion",
                        "Clonaci\u00f3n",
                        "Recombinaci\u00f3n"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfC\u00f3mo se le llama al proceso a trav\u00e9s del cual se hacen compatibles caracter\u00edsticas de organismo distintos?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "10 a\u00f1os",
                        "5 a\u00f1os",
                        "3 a\u00f1os",
                        "1 a\u00f1o"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfcuantos a\u00f1os duro el viaje de charles Darwin a bordo del beagle considerando que su ruta incluyo varios continentes paises y regiones?"
            }
        ]
    }
}