{
    "session": "2022/06/22 at 12:02",
    "id": "sess 2022-06-22 at 12-02.json",
    "sques": [
        ": 3"
    ],
    "sdata": {
        "https://www.daypo.com/transformaciones-mundo-contemporaneo-2020.html#test": [
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) La vida est\u00e1 basada en la identificaci\u00f3n que posee una persona respecto a formas de escapismo.",
                        "B) La identificaci\u00f3n de nuestra vida con vidas ficticias es un elemento de la cultura de masas.",
                        "C) La verdadera funci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n es la conservaci\u00f3n de los patrones individuales.",
                        "D) Los humanos nacemos con c\u00f3digos gen\u00e9ticos y biol\u00f3gicos de conducta como el de las acciones heroicas"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "1) Con respecto a los argumentos de Carl Jung, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes afirmaciones se pueden inferir?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) La verosimilitud de las cosas mundanas derivan de los mitos",
                        "B) La raz\u00f3n del origen de un mito es que parte de un consenso",
                        "C) La persuasi\u00f3n ha vencido a la raz\u00f3n, rebasando el an\u00e1lisis racional.",
                        "D) La propaganda pol\u00edtica no puede considerarse como un mito."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "2) Con respecto a los argumentos de Roland Barthes, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes afirmaciones se pueden inferir?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Los conductores de televisi\u00f3n y de los noticiarios.",
                        "B) Los esc\u00e1ndalos de los artistas de la far\u00e1ndula",
                        "C) La propaganda pol\u00edtica que difunde un candidato",
                        "D) Los h\u00e9roes cinematogr\u00e1ficos y actores de telenovelas."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "3) De acuerdo con el texto, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes opciones puede ser un ejemplo de escapismo o identificaci\u00f3n con vidas ficticias seg\u00fan Jung?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Los dichos y acciones de los h\u00e9roes cinematogr\u00e1ficos y actores de telenovelas.",
                        "B) La propaganda contenida en la campa\u00f1a pol\u00edtica de un candidato.",
                        "C) La conducta escandalosa que tienen los artistas de cine y televisi\u00f3n",
                        "D) La imagen que promueven los conductores de programas de televisi\u00f3n"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "4) De acuerdo con el texto, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes opciones ejemplificar\u00eda la generaci\u00f3n de un mito seg\u00fan Barthes?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Pol\u00edtico.",
                        "B) Econ\u00f3mico.",
                        "C) Militar.",
                        "D) Social."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Analiza con atenci\u00f3n el siguiente texto y contesta lo que se te pide a continuaci\u00f3n:\n\nEl sistema financiero internacional estuvo basado en el patr\u00f3n libra esterlina-oro. Durante ese periodo, el Reino Unido asumi\u00f3 la rector\u00eda de la econom\u00eda, por lo tanto, utilizaba su moneda como unidad de medida, de cambio, de cr\u00e9dito y de reserva. Despu\u00e9s de la Gran Guerra, el Imperio Brit\u00e1nico empez\u00f3 a declinar y, al t\u00e9rmino de la Segunda Guerra Mundial, Estados Unidos se consolid\u00f3 como la primera potencia, desplaz\u00f3 a la Gran Breta\u00f1a como rectora internacional y consolid\u00f3 su hegemon\u00eda econ\u00f3mica. Resultaba claro que esto ocurriera, pues su aparato productivo se encontraba en plena actividad. Ya en 1948 contaba con el 72% de las reservas mundiales de oro.\n\n5) En relaci\u00f3n con lo anterior, \u00bfqu\u00e9 tipo de organismo internacional rige estos fen\u00f3menos"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) comunismo",
                        "B) mercantilismo",
                        "C) socialismo",
                        "D) capitalismo"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "6)El prop\u00f3sito del establecimiento de este organismo internacional fue establecer los t\u00e9rminos\ndel nuevo orden econ\u00f3mico internacional con los postulados del"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) el petr\u00f3leo",
                        "B) los bonos",
                        "C) las divisas",
                        "D) el oro"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "7) En este nuevo orden econ\u00f3mico, las econom\u00edas buscaban el respaldo monetario en _____________."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Explica las principales razones que inciden en el \u00e9xodo urbano.",
                        "B) No induce competencia por las fuentes de empleo entre inmigrantes y locales.",
                        "C) Su principal variable independiente est\u00e1 relacionada con el g\u00e9nero.",
                        "D) Son un indicador de la globalizaci\u00f3n y de la existencia del sistema mundo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Lee con atenci\u00f3n el siguiente texto y al finalizar, contesta las preguntas que aparece a continuaci\u00f3n:\n\nSeg\u00fan el Informe sobre las Migraciones en el Mundo en 2005, presentado por la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM), a principios del siglo XXI casi el 3% de la poblaci\u00f3n mundial viv\u00eda en un pa\u00eds distinto al de su origen; una de cada 35 personas era un emigrante internacional, y la mayor\u00eda emigraba a los pa\u00edses desarrollados y, adem\u00e1s, trabajaba en tareas poco cualificadas y mal pagadas. Los resultados y an\u00e1lisis confirman que las corrientes migratorias han cambiado en pocas d\u00e9cadas: en 1970, el porcentaje de emigrantes internacionales era mayor en el mundo en v\u00edas de desarrollo, un 53% frente al 47% del mundo desarrollado; en el a\u00f1o 2000, el porcentaje de estos \u00faltimos hab\u00eda superado al de los pa\u00edses en desarrollo y alcanz\u00f3 la cifra del 63,1%. En 2005, seis de cada 10 emigrantes internacionales viv\u00edan en pa\u00edses desarrollados, siete de cada 100 eran refugiados y las tres cuartas partes estaban concentradas en solo 28 pa\u00edses.\n\n8) Con respecto a la lectura, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes afirmaciones sobre las migraciones internacionales se pueden deducir?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Los inmigrantes de pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo no se desplazaban a los pa\u00edses desarrollados.",
                        "B) La mayor\u00eda de las personas no viv\u00eda en su pa\u00eds natal. Ten\u00edan como principal destino de migraci\u00f3n los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo.",
                        "C) Los emigrantes de los pa\u00edses desarrollados no se desplazaban hacia los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo.",
                        "D) La mayor\u00eda de las personas viv\u00edan en su pa\u00eds natal. Los pa\u00edses desarrollados eran el principal destino de inmigraci\u00f3n."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "9) De acuerdo con el texto, \u00bfc\u00f3mo era la migraci\u00f3n internacional a principios del siglo XXI?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Los emigrantes internacionales de pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo superaban a los de los pa\u00edses desarrollados",
                        "B) Los emigrantes internacionales de pa\u00edses desarrollados superaron a los de los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo.",
                        "C) Los inmigrantes de pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo no se desplazaban a los pa\u00edses desarrollados.",
                        "D) Los inmigrantes de pa\u00edses desarrollados no se desplazaban a los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "10) Con respecto al texto, \u00bfcu\u00e1l fue el cambio de corrientes migratorias en las \u00faltimas d\u00e9cadas?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 de octubre de 1949.",
                        "B) 5 de abril de 1975.",
                        "C) 31 de diciembre de 1911",
                        "D) 7 de julio de 1937."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "11) \u00bfEn qu\u00e9 fecha se proclama el triunfo de la Rep\u00fablica Popular China bajo la direcci\u00f3n del comandante Mao Zedong (o Mao Tse Tung)?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "12) \u00bfEn qu\u00e9 fecha se logr\u00f3 el triunfo de la Revoluci\u00f3n Cubana?",
                        "B) 26 de julio de 1953.",
                        "C) 10 de marzo de 1952.",
                        "D) 1 de enero de 1959"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "12) \u00bfEn qu\u00e9 fecha se logr\u00f3 el triunfo de la Revoluci\u00f3n Cubana?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 23 de marzo de 1982.",
                        "B) 10 de enero de 1978.",
                        "C) 23 de diciembre de 1972.",
                        "D) 19 de julio de 1979."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "13) \u00bfEn qu\u00e9 fecha triunfa la Revoluci\u00f3n Sandinista?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Guatemala",
                        "B) Costa Rica",
                        "C) El Salvador",
                        "D) Nicaragua"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "14) Selecciona la opci\u00f3n que completa correctamente el siguiente enunciado:\n\nEl movimiento b\u00e9lico ocurrido entre los a\u00f1os de 1978 a 1990 y que puso fin a la dictadura de la familia Somoza, se conoce como revoluci\u00f3n sandinista y ocurri\u00f3 en ___________."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) de Yom Kippur",
                        "B) Cuarta \u00c1rabe-Israel\u00ed",
                        "C) de Suez",
                        "D) de los Seis D\u00edas"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "15) Selecciona la opci\u00f3n que completa correctamente el siguiente enunciado:\nEl conflicto iniciado el 5 de junio de 1967 a iniciativa de Israel para destruir la aviaci\u00f3n y las Fuerzas Armadas de Egipto, Jordania y Siria, se conoce como la Guerra ________"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) La Gran Depresi\u00f3n.",
                        "B) Primera Guerra Mundial.",
                        "C) La Guerra Fr\u00eda.",
                        "D) Segunda Guerra Mundial."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "16) \u00bfCu\u00e1l per\u00edodo hist\u00f3rico del siglo XX propici\u00f3 el desarrollo de la guerra de Vietnam?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Vgo Dinh Diem.",
                        "B) Mao Zedong.",
                        "C) Ho Chi Minh.",
                        "D) Park Chung"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "17) \u00bfQui\u00e9n era el l\u00edder de los vietnamitas del norte cuando se desarrollaba la guerra de Vietnam?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1955",
                        "B) 1952",
                        "C) 1954",
                        "D) 1953"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "18) Selecciona la opci\u00f3n que completa correctamente el siguiente enunciado:\n\nLa Revoluci\u00f3n Cubana comprende de ______ a 1959."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1910 a 1949",
                        "B) 1925 a 1949",
                        "C) 1938 a 1945",
                        "D) 1914 a 1918"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "19) Selecciona la opci\u00f3n que cita el per\u00edodo que abarc\u00f3 la Guerra Civil China:"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1898",
                        "B) 1879",
                        "C) 1868",
                        "D) 1896"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "20) \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se inici\u00f3 la intervenci\u00f3n militar estadounidense en la Cuba ya liberada de los espa\u00f1oles?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Segunda Guerra Mundial",
                        "B) Guerra Ruso-Turca",
                        "C) Guerras Balc\u00e1nicas",
                        "D) Primera Guerra Mundial"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "21) Selecciona la opci\u00f3n que completa correctamente el siguiente enunciado:\n\nAl conjunto de contiendas que el imperio Otomano libr\u00f3 contra Serbia, Rumania, Montenegro, Grecia y Bulgaria entre 1912 y 1913 por el control de los territorios que los turcos pose\u00edan en la pen\u00ednsula del mismo nombre se le conoce con el nombre de _______________________."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) la pr\u00e1ctica de dominaci\u00f3n de una naci\u00f3n con la finalidad de consolidarse como potencia.",
                        "B) la b\u00fasqueda de la unidad a partir de un principio revolucionario de soberan\u00eda de una naci\u00f3n.",
                        "C) el resultado de una sociedad clasista que busca llegar a diferenciarse de otras naciones",
                        "D) el poder que los integrantes de una naci\u00f3n tienen en los mercados comerciales."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "22) El nacionalismo se caracteriza por:"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) La amenaza nuclear declarada por la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.",
                        "B) La muerte del l\u00edder de Vietnam del Sur, Ngo Dinh Diem.",
                        "C) La intervenci\u00f3n militar de la URSS en el a\u00f1o 1974",
                        "D) La retirada de las tropas estadounidenses en 1975."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "23) \u00bfCu\u00e1l fue la principal causa para la victoria de los comunistas en Vietnam?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2 y 3",
                        "B) 1, 2 y 3",
                        "C) 1 y 2",
                        "D) 1 y 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "24) \u00bfQui\u00e9nes fueron los l\u00edderes de la Revoluci\u00f3n Cubana?\n\n1. Fidel Casto.\n2. Fulgencio Batista.\n3. Camilo Cienfuegos."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) La URSS provey\u00f3 de material nuclear a Cuba ante la oposici\u00f3n de E.U. que reaccion\u00f3 con un bloqueo de la isla",
                        "B) E.U. instal\u00f3 una base militar y de misiles en Guant\u00e1namo ante la oposici\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica",
                        "C) La eliminaci\u00f3n de los misiles en el Caribe como resultado de un acuerdo entre E.U. y la URSS.",
                        "D) Cuba Instal\u00f3 misiles en Angola y Mozambique, lo que gener\u00f3 la oposici\u00f3n de E.U y \u00c1frica del Sur"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "25) \u00bfEn qu\u00e9 consisti\u00f3 la crisis cubana de los misiles?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) La influencia sovi\u00e9tica por primera vez ten\u00eda una consolidaci\u00f3n estatal formal en Am\u00e9rica",
                        "B) La influencia de las ideas comunistas en todo el continente americano.",
                        "C) La expulsi\u00f3n definitiva de Cuba de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA).",
                        "D) El inicio y expansi\u00f3n de movimientos revolucionarios\ncomunistas en Latinoam\u00e9rica."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "26) \u00bfQu\u00e9 implicaciones pol\u00edticas tuvo en el continente americano la victoria de los comunistas en Cuba?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Guerra Civil en Colombia",
                        "B) Represi\u00f3n brit\u00e1nica en las costas de Argentina",
                        "C) Movimiento independentista en el Caribe",
                        "D) Intereses norteamericanos en Cuba."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "27) \u00bfEn qu\u00e9 contexto se pretendi\u00f3 la invasi\u00f3n a Playa Gir\u00f3n?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) La muerte de Fulgencio Batista",
                        "B) La instauraci\u00f3n del gobierno castrista.",
                        "C) La invasi\u00f3n de Bah\u00eda de Cochinos.",
                        "D) La crisis de los misiles con Estados Unidos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "28) \u00bfCu\u00e1l fue uno de los eventos que se suscitaron en la victoria de la Revoluci\u00f3n Cubana"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Angola",
                        "B) Egipto.",
                        "C) Nicaragua.",
                        "D) Cuba."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "29) \u00bfA qu\u00e9 pa\u00eds le corresponde el origen del \u201cMovimiento Oficiales Libres\u201d?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) M\u00e9xico",
                        "B) Bolivia.",
                        "C) URSS.",
                        "D) Estados Unidos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "30) \u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se organiz\u00f3 la revoluci\u00f3n cubana"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Nicaragua",
                        "B) Angola.",
                        "C) Egipto.",
                        "D) Cuba."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "31) \u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se encuentra el origen del \u201cMovimiento Oficiales Libres\u201d?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Tener un pa\u00eds comunista en Am\u00e9rica Latina",
                        "B) Expulsar a los estadounidenses de la isla.",
                        "C) Obtener el control de las fuerzas militares.",
                        "D) Derrocar la dictadura de Fulgencio Batista"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "32) \u00bfCu\u00e1l era el objetivo primordial de la Revoluci\u00f3n Cubana?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-d] [3-a] [4-c] [6-b]",
                        "B) [1-b] [2-d] [4-c] [5-a]",
                        "C) [1-a] [4-c] [5-d] [6-b]",
                        "D) [1-c] [2-b] [4-a] [5-d]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "33) Relaciona los sucesos de la columna derecha con el pa\u00eds donde acontecieron:\nPa\u00eds\n\n1. Cuba.\n2. Angola.\n3. Nicaragua.\n4. Sud\u00e1frica.\n5. Egipto.\n6. Israel.\n\nSuceso\na. Es la pol\u00edtica del apartheid aplicada en este pa\u00eds, la cual fue impulsada desde 1948 por el primer ministro Daniel Fracois Malan, que part\u00eda de la necesidad de un desarrollo separado de las razas.\nb. La Revoluci\u00f3n de los Claveles del 25 de abril de 1974 permiti\u00f3 la independencia y fin del colonialismo el cual finalizo con los Acuerdos de Alvor.\nc. Es el levantamiento que ocurri\u00f3 contra el r\u00e9gimen del dictador Batista en 1956 el cual concluyo con su derrocamiento en 1959; y posteriormente en 1962 surgir\u00eda la crisis de los misiles.\nd. Es el pa\u00eds que logra convertirse en el l\u00edder de la liga \u00e1rabe tras el derrocamiento de la monarqu\u00eda en 1952 y la nacionalizaci\u00f3n del canal de Suez."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Ministerio Para la Libertad de \u00c1frica.",
                        "B) Movimiento Popular de Libertad Angola",
                        "C) Ministerio Popular de la Libertad de \u00c1frica.",
                        "D) Movimiento Popular de Liberaci\u00f3n de Angola."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "34) \u00bfA qu\u00e9 refieren las siglas MPLA?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Imponer el embargo comercial.",
                        "B) Congelar cuentas y bienes a Batista.",
                        "C) Bombardear objetivos en La Habana.",
                        "D) Vender armas a los contrarrevolucionarios."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "35) Debido a las relaciones comerciales de Cuba con la URSS, Estados Unidos decide tomar una acci\u00f3n concreta de sanci\u00f3n a la isla. \u00bfDe cu\u00e1l se trata?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Porque quer\u00edan colonizar el territorio asi\u00e1tico y buscaban aliados.",
                        "B) Porque los vietnamitas del norte apoyaron a Jap\u00f3n en la Segunda Guerra Mundial",
                        "C) Porque los vietnamitas del sur importaban productos estadounidenses.",
                        "D) Porque pretend\u00edan detener el avance del comunismo en la regi\u00f3n indochina."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "36) \u00bfPor qu\u00e9 raz\u00f3n Estados Unidos apoyaba a Vietnam del sur?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) F, V, F, V",
                        "B) V, F, V, F",
                        "C) V, F, F, V",
                        "D) F, V, V, F"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "37) Clasifica como verdaderos (V) o falsos (F) los siguientes enunciados seg\u00fan corresponda:\n\n1. La pol\u00edtica del Apartheid instaurada en Sud\u00e1frica fue una pol\u00edtica que tuvo como finalidad de unir a las diversas razas en el pa\u00eds.\n\n2. El Tratado de Alvor firmado el 15 de enero de 1975 marco el fin de la Guerra de Independencia de Portugal y el inicio de la Guerra Civil de Angola.\n\n3. Sud\u00e1frica se retir\u00f3 de la Commonwealth en 1961 a causa de la presi\u00f3n que exist\u00eda por parte de los estados africanos y asi\u00e1ticos, indignados por el Apartheid.\n\n4. El Congreso Nacional Africano fue un movimiento liderado por Nelson Mandela el cual inicio campa\u00f1as de resistencia, huelgas, marchas, protestas y sabotaje que ten\u00eda como finalidad la expulsi\u00f3n completa de los blancos en \u00c1frica"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) F, V, V, F",
                        "B) V, F, V, F",
                        "C) F, V, F, V",
                        "D) V, F, F, V"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "38) Clasifica como verdaderos (V) o falsos (F) los siguientes enunciados seg\u00fan corresponda:\n\n1. Chiang Kai-Shek fue el l\u00edder de la Revoluci\u00f3n en 1949, derrotando a Sun Yat-Sen e instaurando la Rep\u00fablica Popular de China.\n\n2. Fidel Castro fue el l\u00edder cubano que dirigi\u00f3 la Revoluci\u00f3n Socialista en Cuba en contra del r\u00e9gimen de Fulgencio Batista.\n\n3. El 19 de julio de 1979 Somoza derrota al gobierno Sandinista poniendo fin a 30 a\u00f1os de dictadura.\n\n4. La tercera guerra \u00e1rabe-israel\u00ed, es el conflicto b\u00e9lico que se dio entre Egipto, Jordania y Siria contra Israel 1967 a la cual tambi\u00e9n se le conoce como la guerra de los seis d\u00edas."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2 y 4",
                        "B) 1 y 3",
                        "C) 1 y 2",
                        "D) 3 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "39) \u00bfCu\u00e1les de los siguientes acontecimientos son verdaderos respecto de conflictos revolucionarios en el siglo XX?\n\n1. El Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional fue el \u00fanico movimiento revolucionario en la d\u00e9cada de los setenta y ochenta que tuvo \u00e9xito en toda Am\u00e9rica Latina.\n\n2. El 7 de Julio de 1937 se proclama el triunfo de la Rep\u00fablica popular China en manos de Mao Zedong\n\n3. El derrocamiento de la dictadura de Batista en 1959, marco el inicio en el poder de Fidel Castro.\n\n4. Se conoce como Revoluci\u00f3n Sandinista o Revoluci\u00f3n de El Salvador al movimiento que se dio en 1978, y que se extendi\u00f3 hasta febrero de 1990."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) V, V, F, F",
                        "B) F, V, V, F",
                        "C) V, F, F, V",
                        "D) F, F, V, V"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "40) Clasifica como verdaderos (V) o falsos (F) los siguientes enunciados seg\u00fan corresponda:\n\n1. Palestina libr\u00f3 en el a\u00f1o de 1956 la Guerra del Sina\u00ed contra las fuerzas aliadas de Israel, Francia y Gran Breta\u00f1a.\n\n2. La Revoluci\u00f3n de los Claveles del 25 de abril de 1974 permiti\u00f3 la independencia de Egipto el cual finaliz\u00f3 con firma de Portugal \ny Egipto en los Acuerdos de Alvor que le da acceso al canal de Suez.\n\n3. El triunfo comunista de 1949 fue el resultado de un largo proceso pol\u00edtico liderado por Mao Zedong, con fuerte apoyo de los campesinos.\n\n4. La crisis cubana de los misiles consisti\u00f3 en la instalaci\u00f3n de misiles por parte de la URSS en Cuba ante la oposici\u00f3n de E.U. con el subsiguiente bloqueo de la Isla."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 y 2",
                        "B) 2, 3 y 4",
                        "C) 1 y 4",
                        "D) Solo 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "41) De los siguientes enunciados elige cu\u00e1l de ellos es verdadero:\n\n1. El Congreso Nacional Africano fue un movimiento liderado por Nelson Mandela el cual inicio campa\u00f1as de resistencia, huelgas, marchas, protestas y sabotaje que ten\u00eda como finalidad la expulsi\u00f3n completa de los blancos en \u00c1frica.\n\n2. El 19 de julio de 1979 Somoza derrota al gobierno Sandinista poniendo fin a 30 a\u00f1os de dictadura.\n\n3. El derrocamiento de la dictadura de Batista en 1959, marco el inicio en el poder de Fidel Castro.\n\n4. Palestina libr\u00f3 en el a\u00f1o de 1956 la Guerra del Sina\u00ed contra las fuerzas aliadas de Israel, Francia y Gran Breta\u00f1a."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2 y 4",
                        "B) 2, 3 y 4",
                        "C) 1, 3 y 4",
                        "D) 1 y 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "42) De los siguientes enunciados elige cu\u00e1les de ellos son verdadero:\n\n1. Sud\u00e1frica se retir\u00f3 de la Commonwealth en 1961 a causa de la presi\u00f3n que exist\u00eda por parte de los estados africanos y asi\u00e1ticos, indignados por el apartheid.\n\n2. Chiang Kai-Shek fue el l\u00edder de la Revoluci\u00f3n en 1949, derrotando a Sun Yat-Sen e instaurando la Rep\u00fablica Popular de China.\n\n3. El Frente Sandinista de Liberaci\u00f3n Nacional fue el \u00fanico movimiento revolucionario en la d\u00e9cada de los setenta y ochenta que tuvo \u00e9xito en toda Am\u00e9rica Latina.\n\n4. La Revoluci\u00f3n de los Claveles del 25 de abril de 1974 permiti\u00f3 la independencia de Egipto el cual finaliz\u00f3 con firma de Portugal y Egipto en los Acuerdos de Alvor que le da acceso al canal de Suez."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 y 3",
                        "B) 2 y 4",
                        "C) 1 y 2",
                        "D) 3 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "43) De los siguientes enunciados elige cu\u00e1l de ellos es verdadero:\n\n1. La pol\u00edtica del Apartheid instaurada en Sud\u00e1frica fue una pol\u00edtica que tuvo como finalidad de unir a las diversas razas en el pa\u00eds.\n\n2. Fidel Castro fue el l\u00edder cubano que dirigi\u00f3 la revoluci\u00f3n socialista en Cuba en contra del r\u00e9gimen de Fulgencio Batista.\n\n3. El 7 de Julio de 1937 se proclama el triunfo de la Rep\u00fablica Popular China en manos de Mao Zedong\n\n4. La crisis cubana de los misiles consisti\u00f3 en la instalaci\u00f3n de misiles por parte de la URSS en Cuba ante la oposici\u00f3n de E.U. con el subsiguiente bloqueo de la Isla."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Corea del Norte \uf0c6 desarrollar tecnolog\u00eda militar de manera conjunta.",
                        "B) Cuba \uf0c6 sumar una nueva victoria a las revoluciones comunistas.",
                        "C) China \uf0c6 tener mayor intercambio comercial con los pa\u00edses asi\u00e1ticos.",
                        "D) La URSS \uf0c6 apoyar el movimiento comunista y aumentar su zona de influencia."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "44) Si Estados Unidos apoyaba a los vietnamitas del sur, \u00bfqu\u00e9 pa\u00eds apoyaba mayoritariamente a Vietnam del Norte y cu\u00e1l era su raz\u00f3n para hacerlo?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) La victoria de los vietnamitas del sur y la unificaci\u00f3n de Vietnam como estado capitalista.",
                        "B) La divisi\u00f3n del pa\u00eds en Vietnam del Norte y Vietnam del Sur en el paralelo 17.",
                        "C) La firma de un armisticio entre Vietnam del Norte, la URSS y los Estados Unidos.",
                        "D) La victoria de Vietnam del Norte y la unificaci\u00f3n en un solo Vietnam comunista"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "45) \u00bfCu\u00e1l fue el resultado final de la Guerra de Vietnam?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Fundaci\u00f3n del Congreso Nacional Africano",
                        "B) Gobierno de Unidad Nacional GURN.",
                        "C) Firma de acuerdos de Lusaka entre el gobierno y la UNITA.",
                        "C) Firma de acuerdos de Lusaka entre el gobierno y la UNITA."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "46) \u00bfCu\u00e1l de los siguientes acontecimientos pertenece a la transici\u00f3n pol\u00edtica en Sud\u00e1frica?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Sandinista \uf0c6 Somoza",
                        "B) Sandinista \uf0c6 Sandino",
                        "C) Popular \uf0c6 Somoza",
                        "D) Popular \uf0c6 Sandino"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "47) Se conoce como Revoluci\u00f3n ____________ al proceso abierto en Nicaragua en 1978 y que se extendi\u00f3 hasta febrero de 1990, en el que se puso fin a la dictadura de la familia __________________, sustituy\u00e9ndolo por un gobierno de perfil progresista de izquierda."
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "gorrio blanco -Jawaharlal Nehru\npelon- Ho Chih Minh,\nnegro - nelson mandela\npelon con lentes - Mahatma Gandhi\ncapucha- Yasser Arafat,",
                        "D) [1-f ] [2-d] [3-a] [4-b] [5-c]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "48)Relaciona la columna izquierda con la columna derecha y une la imagen con los datos biogr\u00e1ficos de quienes son considerados l\u00edderes de los movimientos de independencia de pa\u00edses asi\u00e1ticos y africanos:\na. Nelson Mandela, conocido en su pa\u00eds como Madiba, abogado y pol\u00edtico, fue el primer presidente de Sud\u00e1frica elegido democr\u00e1ticamente mediante sufragio universal, as\u00ed como el l\u00edder del Umkhonto we Sizwe, el brazo armado del Congreso Nacional Africano.\nb. Mahatma Gandhi, pensador y l\u00edder del nacionalismo indio. Domina la escena pol\u00edtica y social de la India durante la primera mitad del siglo XX. Valioso legado de su actividad encaminada al bien de sus compatriotas y a la independencia de su pa\u00eds en el marco de una extraordinaria concepci\u00f3n filantr\u00f3pica y humanitaria.\nc. Yasser Arafat, L\u00edder nacionalista palestino, estudi\u00f3 ingenier\u00eda en la Universidad de El Cairo, profesi\u00f3n que ejerci\u00f3 en Egipto y en Kuwait entre 1956 y 1965. Desde el final de la Segunda Guerra Mundial Yasser Arafat particip\u00f3 en el incipiente movimiento palestino, que aspiraba a construir un Estado \u00e1rabe independiente sobre la entonces colonia brit\u00e1nica de Palestina, chocando con las aspiraciones jud\u00edas sobre el mismo territorio.\nd. Ho Chih Minh, pol\u00edtico comunista vietnamita, y presidente de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica de Vietnam. La clandestinidad en que vivi\u00f3 siempre, le oblig\u00f3 utilizar innumerables apodos para escapar de la persecuci\u00f3n policial. De Par\u00eds se traslad\u00f3 a Mosc\u00fa, donde particip\u00f3 en varios Congresos de la Internacional Comunista. M\u00e1s tarde se traslad\u00f3 a China como traductor y ayudante de Mija\u00edl Grusenberg Borodin, consejero del Kuomintang en sus relaciones con el Partido Comunista de China.\ne. Ayatollah Jomeini, l\u00edder pol\u00edtico-espiritual de la revoluci\u00f3n de 1979. Las potencias occidentales lo consideraban un l\u00edder mesi\u00e1nico, cuyas iniciativas pol\u00edticas pon\u00edan en peligro la estabilidad internacional. En 1979 derroc\u00f3 al Sah de Ir\u00e1n, Mohammad Reza Pahlevi. Jomeini gobern\u00f3 Ir\u00e1n hasta que falleci\u00f3 en 1989. Es considerado el fundador del moderno estado chi\u00ed.\nf. Jawaharlal Nehru, fue un destacado pol\u00edtico hind\u00fa. L\u00edder del ala moderada socialista del Congreso Nacional Indio desde la lucha por la independencia. Primer ministro de la India desde la independencia el 15 de agosto de 1947 hasta su muerte."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Estados Unidos y URSS.",
                        "B) Inglaterra y Francia.",
                        "C) Alemania y Jap\u00f3n.",
                        "D) Francia y Alemania."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "49) \u00bfCu\u00e1les fueron los pa\u00edses que se consolidaron como potencias mundiales al t\u00e9rmino de la Segunda Guerra Mundial"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2, 3 y 5",
                        "B) 1, 3 y 4",
                        "C) 2, 4 y 5",
                        "D) 1, 2 y 5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "50) La dictadura implantada en Portugal prevaleci\u00f3 de 1926 hasta 1975\n\nIdentifica cu\u00e1les de los siguientes personajes la representaron\n1. Antonio Spinola.\n2. Am\u00e9rico Thomas.\n3. Marcelo Caetano.\n4. Mario Soares.\n5. Antonio Oliveira."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) b\u00e9lico \uf0c6 Checoslovaquia \uf0c6 parlamentario",
                        "B) armado \uf0c6 Yugoslavia \uf0c6 presidencialista",
                        "C) pac\u00edfico \uf0c6 Checoslovaquia \uf0c6 parlamentario",
                        "D) social \uf0c6 Yugoslavia \uf0c6 presidencialista"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "51) La revoluci\u00f3n de terciopelo fue el movimiento _________ por el cual el partido comunista de ____________ perdi\u00f3 el monopolio del poder pol\u00edtico y se desarroll\u00f3 un r\u00e9gimen ___________ en el contexto de un Estado de Derecho y un sistema econ\u00f3mico que hab\u00eda iniciado ya su transici\u00f3n al capitalismo."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) favorecer la uni\u00f3n econ\u00f3mica de todos los pa\u00edses europeos occidentales.",
                        "B) regular los sectores productores del carb\u00f3n y del acero en los pa\u00edses europeos",
                        "C) asegurar el abastecimiento regular y equitativo de la energ\u00eda at\u00f3mica para usos civiles en los pa\u00edses europeos",
                        "D) incrementar la integraci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica y reforzar la cooperaci\u00f3n en los pa\u00edses europeos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "52) La Uni\u00f3n Europea (UE) es una organizaci\u00f3n supranacional cuyo objetivo es:"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2 y 3",
                        "B) 2 y 4",
                        "C) 1 y 4",
                        "D) 1 y 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "53) \u00bfCu\u00e1les de las siguientes opciones corresponden al colonialismo?\n1. Es la anexi\u00f3n territorial por una entidad pol\u00edtica y econ\u00f3mica m\u00e1s poderosa.\n2. Es el control o influencia de un pa\u00eds sobre otro a trav\u00e9s de mecanismos econ\u00f3micos y pol\u00edticos.\n3. Es una pr\u00e1ctica de dominaci\u00f3n con la finalidad de consolidarse como potencia mundial.\n4. Es la p\u00e9rdida parcial de la autonom\u00eda de una regi\u00f3n que ha sido sometida"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) [2-c] [3-b] [4-d] [6-a]",
                        "B) [1-a] [4-b] [3-d] [7-c]",
                        "C) [1-d] [4-a] [5-b] [7-c]",
                        "D) [2-c] [3-a] [5-b] [6-d]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "54) Relaciona los personajes con sus caracter\u00edsticas seg\u00fan corresponda en cada caso:\n\nPersonajes \n1. Mikhail Gorvachov.\n2. Francisco Franco.\n3. Slobodan Milosevic.\n4. Nikita Khrunshcev.\n5. Jos\u00e9 Antonio Primo.\n6. Boris Yeltsin.\n7. Josif Broz Tito.\n\nCaracter\u00edsticas\na. Con este dirigente pol\u00edtico sovi\u00e9tico se inicia la ca\u00edda del estalinismo.\nb. Es el fundador e ide\u00f3logo del movimiento llamado Falange Espa\u00f1ola de las JONS en 1933.\nc. L\u00edder que encabezo la resistencia durante la ocupaci\u00f3n nazi en Yugoslavia y posterior presidente de la naci\u00f3n hasta su muerte en 1980.\nd. Pol\u00edtico ruso que puso en pr\u00e1ctica reformas estructurales conocidas como glasnost y perestroika, que condujeron a la desintegraci\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Yugoslavia.",
                        "B) Checoslovaquia.",
                        "C) Bosnia",
                        "D) Polonia."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "55) \u00bfCu\u00e1l es el nombre del pa\u00eds conformado como Estado en 1918, y que qued\u00f3 integrado por eslovenos, croatas, serbios, macedonios y montegrinos?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Guerra Civil \uf0c6 mon\u00e1rquico",
                        "B) Revoluci\u00f3n \uf0c6 mon\u00e1rquico",
                        "C) Guerra Civil \uf0c6 franquista",
                        "D) Revoluci\u00f3n \uf0c6 franquista"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "56) El pronunciamiento del 17 y 18 de julio de 1936 fue una sublevaci\u00f3n militar dirigida contra el gobierno de la primera Rep\u00fablica Espa\u00f1ola y cuyo fracaso general condujo a la _____________ Espa\u00f1ola y, derrotada la Rep\u00fablica, al establecimiento del r\u00e9gimen _____________, que se mantuvo en el poder en Espa\u00f1a hasta 1975."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Presidente de Vietnam del Norte.",
                        "B) Partidario del bloque occidental.",
                        "C) Fundador del Kuomintang.",
                        "D) Presidente de Vietnam del Sur."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "57) Identifica un suceso que se relaciona con Ho Chi Min."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Jos\u00e9 Mart\u00ed \uf0c6 1 de enero de 1959.",
                        "B) Fulgencio Batista \uf0c6 1 de enero de 1959.",
                        "C) Jos\u00e9 Mart\u00ed \uf0c6 10 de abril de 1892.",
                        "D) Fulgencio Batista \uf0c6 10 de abril de 1892"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "58) La Revoluci\u00f3n Cubana fue el movimiento revolucionario de izquierda que provoc\u00f3 la ca\u00edda de la dictadura de _________________. El _________________ llega al poder del l\u00edder del Ej\u00e9rcito Rebelde: Fidel Castro."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1970",
                        "B) 1938",
                        "C) 1931",
                        "D) 1975"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "59) Hasta qu\u00e9 a\u00f1o se mantuvo en el poder el r\u00e9gimen franquista en Espa\u00f1a"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2 y 4",
                        "B) 1 y 3",
                        "C) 1 y 2",
                        "D) 3 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "60) Elige cu\u00e1les de los siguientes enunciados son verdaderos:\n\n1. Kim II Sung es el dirigente Norcoreano que invade a Corea del Sur el 25 de junio de 1950.\n\n2. Durante la Segunda Guerra Mundial Jap\u00f3n ten\u00eda ocupada Corea, tras su rendici\u00f3n ante E.U., al finalizar la guerra fue dividida a conveniencia de los E.U. y de la URSS.\n\n3. Durante el conflicto de Corea, los Estados Unidos fue el pa\u00eds que ayud\u00f3 y apoy\u00f3 al r\u00e9gimen de Corea del Norte.\n\n4. La isla de Taiw\u00e1n conocida tambi\u00e9n como Formosa que significa \u201cIsla Bonita\u201d, es la isla en la que se refugiaron los miembros del Partido Nacional de la Rep\u00fablica de China despu\u00e9s de ser vencidos y expulsados de China continental durante la Revoluci\u00f3n China de Mao Tze Tung en 1949."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 y 4",
                        "B) 2, 3 y 5",
                        "C) 2 y 5",
                        "D) 1, 3 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "61) \u00bfCu\u00e1les de los siguientes enunciados son verdaderos?\n\n1. Josif Broz Tito fue el l\u00edder que encabez\u00f3 la resistencia durante la ocupaci\u00f3n nazi en Yugoslavia y posterior presidente de la naci\u00f3n hasta su muerte en 1980.\n\n2. Uno de los postulados de la Falange Espa\u00f1ola era la subordinaci\u00f3n de los individuos al Estado el cual debe ser capaz de controlar a la sociedad.\n\n3. La Revoluci\u00f3n de los Claveles fue el movimiento que inici\u00f3 el 25 de abril de 1974 que provoco la ca\u00edda en Portugal de la dictadura salazarista que dominaba el pa\u00eds desde 1926.\n\n4. El Gobierno Republicano dirigido por el Gobierno de Manuel Aza\u00f1a obtuvo el control de Madrid y Barcelona hasta el fin del conflicto.\n\n5. La Italia de Mussolini y la Alemania Nazi de Adolf Hitler apoyaron el gobierno de Manuel Aza\u00f1a, mientras que el Reino Unido, Francia y Estados Unidos apoyaron el levantamiento de Franco con el objetivo de apoyar la democracia en Espa\u00f1a."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Albrecht Kossel",
                        "B) Friedrich Miescher.",
                        "C) Oswald Avery.",
                        "D) Alfred Hershey"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "62) \u00bfQui\u00e9n descubri\u00f3 los \u00e1cidos nucleicos"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Alfred Hershey.",
                        "B) Phoebus Levene",
                        "C) Martha Chase.",
                        "D) Friedrich Miescher."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "63) \u00bfQui\u00e9n fue el primer cient\u00edfico que aisl\u00f3 el ADN?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) ingenier\u00eda gen\u00e9tica.",
                        "B) biolog\u00eda.",
                        "C) ecolog\u00eda.",
                        "D) f\u00edsica cu\u00e1ntica."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "64) La cr\u00edtica por el cambio en las estructuras de los organismos vivos, es un ejemplo de aplicaci\u00f3n de los principios de la \u00e9tica en:"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Inseminaci\u00f3n artificial.",
                        "B) Trasplante de \u00f3rganos.",
                        "C) Clonaci\u00f3n.",
                        "D) Cirug\u00eda."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "65) \u00bfC\u00f3mo se le denomina a la intervenci\u00f3n quir\u00fargica que consiste en incorporar en un organismo un tejido proveniente de otro?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Primera Revoluci\u00f3n Industrial",
                        "B) Segunda Revoluci\u00f3n Industrial.",
                        "C) Revoluci\u00f3n Inform\u00e1tica.",
                        "D) Revoluci\u00f3n Cultural."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "66) \u00bfC\u00f3mo se le llama a la era del gran desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico alcanzado a finales del siglo XX?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Radio, televisi\u00f3n e Internet.",
                        "B) Radio, televisi\u00f3n y prensa.",
                        "C) Peri\u00f3dico, revista y radio.",
                        "D) Prensa, Internet y buscadores."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "67) \u00bfCu\u00e1les son los medios de comunicaci\u00f3n que existen actualmente en esta \u00e9poca de globalizaci\u00f3n que ilustran los nuevos desaf\u00edos?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-a] [2-b] [3-c] [4-d]",
                        "B) [1-d] [2-a] [3-c] [4-b]",
                        "C) [1-a] [2-c] [3-d] [4-b]",
                        "D) [1-d] [2-b] [3-a] [4-c]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "68) Relaciona los conceptos de la columna izquierda con la definici\u00f3n que le corresponda:\nConceptos \n\n1. Medios de comunicaci\u00f3n.\n2. Radio.\n3. Televisi\u00f3n.\n4. Internet.\n\nDefiniciones\na. Tecnolog\u00eda que quiere decir visi\u00f3n a distancia y que se refiere a todos los aspectos de transmisi\u00f3n y programaci\u00f3n, que busca entretener a las personas.\nb. Tecnolog\u00eda que posibilita la transmisi\u00f3n de se\u00f1ales mediante la modulaci\u00f3n de ondas electromagn\u00e9ticas.\nc. El funcionamiento de este medio se da a trav\u00e9s de la administraci\u00f3n de investigaci\u00f3n de proyectos avanzados del departamento de defensa de Estados Unidos.\nd. Son los instrumentos o forma de contenido por el cual se realiza el proceso comunicacional."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-d] [2-c] [3-a] [6-b]",
                        "B) [3-c] [4-b] [5-d] [6-a]",
                        "C) [2-a] [4-b] [5-c] [6-d]",
                        "D) [1-b] [2-a] [3-c] [4-d]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "69) Relaciona las siguientes columnas seg\u00fan corresponda en cada caso:\n\nPersonajes \n1. James Clerk Maxwell.\n2. Edouard Branly.\n3. Heinrich Rudolf Hertz.\n4. John Logie Baird.\n5. Guillermo Gonz\u00e1lez Camarena.\n6. Guillermo Marconi.\n\n Aportaciones cient\u00edficas\na. Este personaje realiz\u00f3 la primera transmisi\u00f3n radial y la primera transmisi\u00f3n transatl\u00e1ntica.\n\nb. Personaje que en 1925 logra por primera ocasi\u00f3n transmitir una se\u00f1al de televisi\u00f3n utilizando dos discos, uno en el emisor y otro en el receptor.\n\nc. Fue el primero en demostrar la existencia de las ondas electromagn\u00e9ticas.\n\nd. Personaje que logra patentar el Sistema Tricrom\u00e1tico Secuencial de Campos; el cual revolucion\u00f3 la televisi\u00f3n logrando im\u00e1genes a color."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 y 3",
                        "B) 1 y 2",
                        "C) 2 y 3",
                        "D) 2 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "70) En condiciones ideales, adem\u00e1s de entretener, \u00bfcu\u00e1les de las siguientes opciones son las funciones b\u00e1sicas de los medios de comunicaci\u00f3n?\n1. Informar.\n2. Interpretar.\n3. Formar.\n4. Encubrir"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Vinton G. Cerf y Robert Khan.",
                        "B) Tim Berners - Lee y Robert Cailliau.",
                        "C) Ted Nelson y Engelbart.",
                        "D) Bill Gates y H\u00e9ctor Molina."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "71) \u00bfQui\u00e9nes fueron los creadores de la Word Wide Web?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1865",
                        "B) 1855",
                        "C) 1895",
                        "D) 1875"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "72) En qu\u00e9 a\u00f1o los hermanos Lumi\u00e9re, tras sucesivos ensayos, consiguieron la primera proyecci\u00f3n cinematogr\u00e1fica ante el p\u00fablico y se considera como el nacimiento del cine."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-c] [2-b] [3-a] [4-d]",
                        "B) [1-a] [2-b] [4-c] [5-d]",
                        "C) [2-d] [3-b] [4-c] [5-a]",
                        "D) [1-b] [3-d] [4-a] [5-c]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "73) Relaciona los diferentes tipos de generaciones o movimientos juveniles con algunas de sus caracter\u00edsticas:\nGeneraciones \n1. Hippie.\n2. Punk.\n3. Rock.\n4. Tribu.\n5. Red.\nCaracter\u00edsticas\na. En 1990 el soci\u00f3logo franc\u00e9s Michel Maffesoli aplica este nuevo t\u00e9rmino para referirse a la proliferaci\u00f3n de micro culturas que ocupaban nichos diferentes en el territorio urbano.\n\nb. Movimiento juvenil que nace a mediados de los a\u00f1os sesenta que se caracteriza por el rechazo al sistema imperante de la \u00e9poca y optan por la simplicidad de las cosas.\n\nc. En 1998 Don Tapscott mencionaba que los ni\u00f1os y ni\u00f1as actuales ser\u00e1n la primera generaci\u00f3n que llegaran a la mayor\u00eda de edad en la era digital.\n\nd. Movimiento juvenil que se caracteriz\u00f3 por el surgimiento de una nueva clase de m\u00fasica, la cual nace por la combinaci\u00f3n de varios estilos como por ejemplo la m\u00fasica blues de los negros en Estados Unidos."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) P\u00fablica",
                        "B) Externa.",
                        "C) Privada.",
                        "D) Interna."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "74) \u00bfCu\u00e1l es el tipo de deuda en la que los acreedores son ciudadanos del mismo pa\u00eds?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Extranjera.",
                        "B) Externa.",
                        "C) Interna.",
                        "D) Privada."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "75) \u00bfCu\u00e1l es el tipo de deuda que mantiene un Estado frente a los particulares de otro pa\u00eds?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Privada.",
                        "B) Interna.",
                        "C) Externa.",
                        "D) P\u00fablica."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "76) \u00bfCu\u00e1l es el tipo de deuda que procede de los mercados financieros?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Sesenta.",
                        "B) Noventa",
                        "C) Ochenta.",
                        "D) Setenta."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "77) En el contexto de la econom\u00eda mundial, \u00bfen qu\u00e9 d\u00e9cada se iniciaron los programas de ajuste estructural o medida de estabilizaci\u00f3n econ\u00f3mica de los pa\u00edses endeudados?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2 y 3",
                        "B) 1 y 4",
                        "C) 1 y 2",
                        "D) 3 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "78) \u00bfCu\u00e1les son los elementos que caracterizan a una crisis econ\u00f3mica?\n1. Desempleo.\n2. Inflaci\u00f3n.\n3. Aumento de poblaci\u00f3n.\n4. Flujo migratorio."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-b,e] [2-a,c,d]",
                        "B) [1-a,c,d] [2-b,e]",
                        "C) [1-a,e] [2-b,c,d]",
                        "D) [1-b,c,d] [2-a,e]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "79) Relaciona las crisis de 1973 y 1980 con sus causas y las consecuencias que provocaron:\nCrisis \n1. 1973\n2. 1980\nCausas y Consecuencias\na. La devaluaci\u00f3n del d\u00f3lar en Estados Unidos ocurrida en esta \u00e9poca puso fin al sistema monetario de Bretton Woods.\n\nb. Es la crisis que surge bajo los efectos conjugados de la revoluci\u00f3n iran\u00ed y la guerra Ir\u00e1n-Irak.\n\nc. La OPEP decidi\u00f3 no exportar m\u00e1s petr\u00f3leo a los pa\u00edses que hab\u00edan apoyado a Israel durante la guerra del Yom Kippur, que enfrentaba a Israel con Siria y Egipto.\n\nd. El consumo diario de combustible en Estados Unidos disminuy\u00f3 en 6% entre septiembre y febrero y un 7% durante el verano, el precio del gal\u00f3n de gasolina se increment\u00f3 en casi un 20%.\ne. Al comenzar la guerra entre Ir\u00e1n e Irak, el precio del barril de petr\u00f3leo se dispara alcanzando los 39 d\u00f3lares, que teniendo en cuenta la inflaci\u00f3n corresponden a 92.5 d\u00f3lares de septiembre de 2005"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Milton Friedman",
                        "B) Carl Menger.",
                        "C) W. Steve Javons.",
                        "D) F.A. Von Hayek."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Dentro del contexto econ\u00f3mico, \u00bfa qui\u00e9n le son atribuidos los siguientes postulados?\n- Desregulaci\u00f3n en vez de control estatal.\n- Liberalizaci\u00f3n del comercio y del tr\u00e1fico de capitales.\n- Privatizaci\u00f3n de las empresas p\u00fablicas."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Francia.",
                        "B) Inglaterra.",
                        "C) Alemania.",
                        "C) Alemania."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "81) \u00bfCu\u00e1l de los siguientes pa\u00edses tiene una mayor deuda externa bruta en el 2010?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Efectivo.",
                        "B) Spot.",
                        "C) Flexible.",
                        "D) Fijo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "82) \u00bfCu\u00e1l es el tipo de cambio que se determina por el juego de la oferta y la demanda de divisas?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1973",
                        "B) 1990",
                        "C) 2000",
                        "D) 1979"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "83) \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o ocurri\u00f3 la primera crisis energ\u00e9tica en el mundo?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) V, V, F, F",
                        "B) V, F, V, F",
                        "C) F, V, F, V",
                        "D) F, F, V, V"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "84) Clasifica los siguientes enunciados como verdaderos (V) o falsos (F) seg\u00fan corresponda a cada uno:\n\n1. La crisis energ\u00e9tica es la disminuci\u00f3n de la disponibilidad de petr\u00f3leo, gas y otros recursos naturales, provocando un incremento en el precio de la gasolina y por lo tanto una disminuci\u00f3n en su consumo.\n2. Si un pa\u00eds como Estados Unidos invadiera Ir\u00e1n y este incendiara los pozos petroleros, podr\u00eda ocasionar una crisis energ\u00e9tica a nivel mundial, provocando que el precio de los combustibles f\u00f3siles se incrementara aceleradamente.\n3. El Pico de Hubbert es una teor\u00eda que establece que cantidad de petr\u00f3leo promedio se debe de producir para obtener una producci\u00f3n eficiente de los pozos petroleros.\n4. La soluci\u00f3n que se propone para evitar futuras crisis energ\u00e9ticas es el incremento en la producci\u00f3n de los campos de petr\u00f3leo y el incremento de la producci\u00f3n de carbono."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) BID",
                        "B) OCDE",
                        "C) OEA",
                        "D) OMC"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "85) \u00bfQu\u00e9 organizaci\u00f3n nace a partir de las negociaciones de la Ronda de Uruguay entre el periodo de 1986 y 1994?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Preservar la estabilidad, el bienestar y la libertad de sus miembros mediante un sistema de seguridad colectiva",
                        "B) Apoyar a los pa\u00edses del hemisferio norte para fomentar su desarrollo sociopol\u00edtico, comercial y militar.",
                        "C) Luchar contra la baja en los precios petroleros de referencia por parte de las grandes compa\u00f1\u00edas.",
                        "D) Cumplir los acuerdos de reconstrucci\u00f3n para Alemania propuestos por los aliados en la Segunda Guerra Mundial"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "86) \u00bfCu\u00e1l fue el prop\u00f3sito fundamental de la creaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n del Tratado Atl\u00e1ntico Norte (OTAN)?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) OTAN",
                        "B) ONU",
                        "C) OCDE",
                        "D) OEA"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "87) \u00bfEs la organizaci\u00f3n que tiene como misi\u00f3n fundamental resguardar la libertad y la seguridad de los pa\u00edses miembros, tanto de forma pol\u00edtica como militar"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Preservar la estabilidad, el bienestar y la libertad de sus miembros mediante un sistema de seguridad colectiva.",
                        "B) Luchar contra la bajada de los precios petroleros de referencia por parte de las grandes compa\u00f1\u00edas",
                        "C) Mantener la calma en todos los sentidos en todos los pa\u00edses del mundo y tratar de fomentar el desarrollo sociopol\u00edtico de todos los pa\u00edses que se encuentran incluidos en la organizaci\u00f3n.",
                        "D) Cumplir con los prop\u00f3sitos de los acuerdos celebrados entre las principales potencias aliadas durante la Segunda Guerra Mundial"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "88) \u00bfCu\u00e1l fue el prop\u00f3sito fundamental de la creaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA)?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) FMI, solventa los gastos de la naci\u00f3n \uf0c6 Acci\u00f3n: imponer sanciones econ\u00f3micas",
                        "B) OTAN, por encontrarse en su esfera de acci\u00f3n \uf0c6 Acci\u00f3n: imponer sanciones militares",
                        "C) ONU, con su consejo de seguridad \uf0c6 Acci\u00f3n: imponer sanciones econ\u00f3micas",
                        "D) OEA, protege los derechos humanos de los menores \uf0c6 Acci\u00f3n: imponer sanciones militares"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "89) Analiza el siguiente caso y responde lo que se indica:\n\nAl\u00ed un ni\u00f1o de 12 a\u00f1os que fue mutilado por la guerra de Irak donde perdi\u00f3 sus brazos y a la mayor\u00eda de su familia en un bombardeo estadounidense cerca de Bagdad, este ni\u00f1o viajo a Kuwait para ser tratado, donde lo \u00fanico que ped\u00eda era volver a tener brazos. Este ni\u00f1o simboliza las consecuencias de la confrontaci\u00f3n b\u00e9lica en Irak.\n\n\u00bfQu\u00e9 organismo Internacional es el encargado de atender este caso? \u00bfCu\u00e1l acci\u00f3n es conveniente para darle resoluci\u00f3n?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) el incremento de los niveles de pobreza de ciertos grupos sociales.",
                        "B) una alta concentraci\u00f3n poblacional en ciertas regiones",
                        "C) un aumento del nivel de marginaci\u00f3n entre las clases sociales.",
                        "D) los movimientos de la poblaci\u00f3n por obtener mejores condiciones de vida."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "90) La migraci\u00f3n se define como:"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-d] [2-c] [3-a] [4-b]",
                        "B) [1-b] [2-c] [3-a] [4-d]",
                        "C) [1-c] [2-d] [3-b] [4-a]",
                        "D) [1-a] [2-c] [3-b] [4-d]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "91) Relaciona los pa\u00edses considerados dentro del t\u00e9rmino BRIC, con sus caracter\u00edsticas que se encuentran en la columna derecha:\nBRIC \n1. Brasil.\n2. Rusia.\n3. China.\n4. India.\nCaracter\u00edsticas\na. En la actualidad se ha convertido en la segunda econom\u00eda m\u00e1s grande del mundo con un PIB superior a los 10,090 mil millones de d\u00f3lares, solo por detr\u00e1s de Estados Unidos.\nb. Seg\u00fan Goldman Sachs junto con Rusia constituyen los mayores surtidores de materiales y alimentos del mundo actual.\nc. Dentro del an\u00e1lisis de la Tesis de los BRIC Goldman Sachs reconoce que es el pa\u00eds que cuenta con una potente industria de armamentos.\nd. La Tesis BRIC de Goldman Sachs reconoce que para el a\u00f1o 2050 junto con China ser\u00e1 uno de los principales proveedores globales dominantes de tecnolog\u00eda y de servicios."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Precio de los alimentos.",
                        "B) Hipotecas subprime.",
                        "C) Crisis europea.",
                        "D) Precio del petr\u00f3leo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "92) \u00bfCu\u00e1l fue el detonante que causo la crisis de Estados Unidos en 2008?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2008",
                        "B) 2006",
                        "C) 2009",
                        "D) 2007"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "93) \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se desato la crisis de las hipotecas subprime en Estados Unidos causando la crisis financiera internacional?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Gran Breta\u00f1a.",
                        "B) Grecia.",
                        "C) Italia.",
                        "D) Estados Unidos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "94) El origen de la crisis en Espa\u00f1a se enmarca en el contexto de la crisis econ\u00f3mico-financiera a nivel mundial, gira en torno al fuerte ajuste de la industria de la construcci\u00f3n tras la burbuja inmobiliaria surgida en:"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Ca\u00edda de la bolsa de Londres",
                        "B) Baja en los precios del petr\u00f3leo.",
                        "C) Crisis de las hipotecas subprime.",
                        "D) Devaluaci\u00f3n del euro."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "95) \u00bfCu\u00e1l es la causa por la que en 2008 todas las bolsas europeas registran importantes ca\u00eddas?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) T\u00e9rmino que se\u00f1ala el triunfo de la Revoluci\u00f3n Rusa ante la debacle del socialismo",
                        "B) Proceso de reforma de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica basado en la reestructuraci\u00f3n de la econom\u00eda.",
                        "C) Concepto que designa el proceso de cambio de r\u00e9gimen en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica",
                        "D) Periodo hist\u00f3rico de la historia sovi\u00e9tica en donde se form\u00f3 el estado federal plurinacional."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "96) \u00bfQu\u00e9 fu\u00e9 la Perestroika?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1992",
                        "B) 1991",
                        "C) 1995",
                        "D) 1997"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "97) \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o inicio la guerra de Kosovo?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1956",
                        "B) 1939",
                        "C) 1933",
                        "D) 1948"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "98) \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o el presidente del Consejo Nacional Jud\u00edo, David Ben Guri\u00f3n, proclam\u00f3 el Estado de Israel?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2000",
                        "B) 1987",
                        "C) 2001",
                        "D) 1897"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "99) \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se crea el primer congreso sionista con el fin de crear para el pueblo jud\u00edo un lugar en Palestina amparado por la ley?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1920",
                        "B) 1948",
                        "C) 1945",
                        "D) 1897"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "100) \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se estableci\u00f3 el estado israel\u00ed?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Irak.",
                        "B) Israel.",
                        "C) Palestina.",
                        "D) Egipto."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "101) Gamal Abdel Nasser se propuso impulsar la unidad e independencia \u00e1rabes y liberar a palestina de los jud\u00edos, \u00bfde d\u00f3nde era este gobernante?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Boris Yeltsin",
                        "B) Vladimir Putin.",
                        "C) Mijail Gorbachov.",
                        "D) Nikita Khrushchev."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "102) Se convirti\u00f3 en el primer presidente de la Federaci\u00f3n Rusa, una vez que el Estado renunci\u00f3 al marxismo-leninismo como ideolog\u00eda b\u00e1sica de la naci\u00f3n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Solo 2",
                        "B) 1 y 2",
                        "C) 1 y 3",
                        "D) Solo 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "103) Indica cu\u00e1les de los siguientes enunciados poseen informaci\u00f3n correcta sobre los conflictos entre Israel y Palestina:\n\n1. Yom Kippur dio fin al conflicto entre Israel y Palestina y a partir de \u00e9ste se defini\u00f3 la configuraci\u00f3n geopol\u00edtica de la regi\u00f3n palestino-israel\u00ed en 1973.\n\n2. En 1991 se firm\u00f3 la conferencia de paz en Madrid y a partir de entonces disminuyeron los ataques en Israel y Palestina.\n\n3. En 1993 gracias al Acuerdo de Oslo, disminuye la violencia en esta regi\u00f3n debido a que Israel toma el control de Cisjordania y Gaza"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) F, F, V, V",
                        "B) V, V, F, F",
                        "C) F, V, F, V",
                        "D) V, F, V, F"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "104) Clasifica los siguientes enunciados como verdaderos (V) o falsos (F) seg\u00fan corresponda a cada caso:\n\n1. El grupo terrorista IRA en Irlanda del Norte era un grupo guerrillero que buscaba la eliminaci\u00f3n religiosa de los protestantes en Gran Breta\u00f1a.\n\n2. El 11 de septiembre de 2000 fueron secuestrados cuatro aviones americanos de los cuales dos aviones se estrellaron con las Torres Gemelas, derrib\u00e1ndolas, un avi\u00f3n se estrell\u00f3 en las instalaciones del pent\u00e1gono y un cuarto avi\u00f3n se estrell\u00f3 cerca de las inmediaciones de campo David acto que fue perpetrado por el grupo terrorista de Al-Qaeda dirigido por Osama Bin Laden.\n\n3. La Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n de Palestina fue un grupo terrorista que buscaba la destrucci\u00f3n del estado de Israel mediante la \u201clucha armada\u201d la cual en sus inicios era controlada en su mayor\u00eda por el gobierno egipcio.\n\n4. Los Acuerdos de Oslo fueron una serie de pactos negociados entre el gobierno de Israel y la Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n de Palestina en 1993 como parte del proceso de paz entre ambas naciones."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Sucia",
                        "B) Civil.",
                        "C) Preventiva.",
                        "D) Fr\u00eda."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "105) \u00bfC\u00f3mo se clasific\u00f3 la guerra que inici\u00f3 Estados Unidos con el argumento de que Irak dispon\u00eda de armamento nuclear y se preparaba para atacarlo?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 3 \u2192 1 \u2192 2 \u2192 5 \u2192 4",
                        "B) 4 \u2192 2 \u2192 1 \u2192 5 \u2192 3",
                        "C) 3 \u2192 5 \u2192 1 \u2192 2 \u2192 4",
                        "D) 5 \u2192 3 \u2192 1 \u2192 4 \u2192 2"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "106) Se hace una b\u00fasqueda en Internet acerca de acontecimientos ocurridos en Sud\u00e1frica. Ordena cronol\u00f3gicamente los elementos obtenidos en esta p\u00e1gina Web."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1, 3",
                        "B) 2, 3",
                        "C) 2, 4",
                        "D) 1, 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "107)Jos\u00e9 ley\u00f3 este fragmento en el libro de texto del M\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\":\nEgipto: de la monarqu\u00eda a la rep\u00fablica.\nObserva de nuevo el mapa de \u00c1frica 2012, observar\u00e1s que Egipto se encuentra situado en la regi\u00f3n del Magreb (sin\u00f3nimo de mundo \u00e1rabe), su importancia geopol\u00edtica se la da el Canal de Suez y su pertenencia al mundo del Islam, factor que desencaden\u00f3 una serie de luchas de liberaci\u00f3n nacional por razones religiosas.\n\nY adicionalmente Jos\u00e9 consult\u00f3 la p\u00e1gina http://es.wikipedia.org/wiki/Magreb, donde se lee:\n\n\u00bfQu\u00e9 elementos son incompatibles entre los dos textos le\u00eddos por Jos\u00e9?\n1. La ubicaci\u00f3n de Egipto como parte del Magreb.\n2. La caracter\u00edstica isl\u00e1mica de Egipto.\n3. Magreb como sin\u00f3nimo de mundo \u00e1rabe.\n4. La ubicaci\u00f3n del canal de Suez."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "Objetivos",
                        "B) [1-c] [2-a]",
                        "C) [1-a] [2-d]",
                        "D) [1-d] [2-b]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "108) Relaciona las columnas de las estrategias realizadas por el gobierno de la URSS con los objetivos para reformar el r\u00e9gimen socialista:\nEstrategias  \n1. Glasnost. \n2. Perestroika.\n\nObjetivos\n a. Restructuraci\u00f3n econ\u00f3mica.\n b. Planeaci\u00f3n p\u00fablica. \nc. Transparencia pol\u00edtica. \nd. Creencias religiosas."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-econ\u00f3micas y pol\u00edticas] [2-Serbia] [3-cat\u00f3lica",
                        "B) [1-religiosas y \u00e9tnicas] [2-Serbia] [3-musulmana]",
                        "C) [1-religiosas] [2-Croacia] [3-musulmana]",
                        "D) [1-pol\u00edticas] [2-Croacia] [3-cat\u00f3lica"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "109) Analiza el siguiente p\u00e1rrafo tomado del libro de texto del m\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\", el cual se ha modificado y se han eliminado algunas palabras:\n\nEl motivo principal del conflicto yugoslavo fueron las diferencias [1]__________________ que afloraron cuando Eslovenia y Croacia declararon su independencia.\nPosteriormente se independiz\u00f3 Macedonia. En febrero y marzo de 992 la mayor\u00eda bosnia voto a favor de la secesi\u00f3n con la consiguiente guerra \u2013 represi\u00f3n por parte de [2]_______________ lo cual incidi\u00f3 en migraciones humanas masivas para huir de los conflictos. En 1995 empieza la llamada \u201climpieza \u00e9tnica\u201d hacia la poblaci\u00f3n [3] _____________________. En 1996 Kosovo decide iniciar el proceso de independencia.\n\nDe acuerdo con el contexto hist\u00f3rico de la situaci\u00f3n descrita, \u00bfqu\u00e9 elementos faltan en el texto?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) intelectuales de izquierda \uf0de Niger, Mali y Tchad",
                        "B) intelectuales de derecha\uf0de Niger, Mali y Tchad",
                        "C) militares de izquierda \uf0de Cabo Verde, Angola y Mozambique",
                        "D) militares de derecha \uf0de Cabo Verde, Angola y Mozambique"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "110) Selecciona la opci\u00f3n que completa correctamente el siguiente enunciado:\nEl caso de cambio de poderes en Portugal se gest\u00f3 por una revoluci\u00f3n integrada por _____________ que no solamente cambi\u00f3 al Estado Novo sino que condujo a la independencia de las colonias portuguesas, entre las que se encontraban: ______________."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) ADN.",
                        "B) Adenina.",
                        "C) ARN.",
                        "D) Tiamina."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "111) \u00bfCu\u00e1l es el compuesto que contiene informaci\u00f3n gen\u00e9tica de cada persona y forma parte de las c\u00e9lulas?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-d] [2-a] [3-c]",
                        "B) [1-b] [2-e] [3-c]",
                        "C) [1-b] [2-a] [3-e]",
                        "D) [1-d] [2-e] [3-b]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "112) Relaciona la columna de los acontecimientos relacionados con la evoluci\u00f3n de la radio y la televisi\u00f3n con las personas que los produjeron:\nPersonas \n1. Heinrich Hertz.\n2. Nikola Tesla.\n3. John L. Baird.\nAcontecimientos\na. Comunicaci\u00f3n inal\u00e1mbrica por medio de ondas de radio.\nb. Primer mensaje trasatl\u00e1ntico de radiotelegraf\u00eda inal\u00e1mbrica.\nc. Invenci\u00f3n de la televisi\u00f3n en blanco y negro\nd. Difusi\u00f3n de impulsos electromagn\u00e9ticos en el aire.\ne. Primera comunicaci\u00f3n telef\u00f3nica."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2, 3, 6, 7",
                        "B) 2, 4, 5",
                        "C) 1, 3, 6",
                        "D) 1, 4, 5, 7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "113) \u00bfQu\u00e9 acontecimientos se ligan a la cultura del rock and roll de los a\u00f1os 60 para que se le considere parte de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica y social del siglo XX?\n\n1. Desarrollo de nuevos medios de grabaci\u00f3n en acetato, con discos de 45 rpm y sonido estereof\u00f3nico.\n2. Impulso de la grabaci\u00f3n por medio de cintas magn\u00e9ticas monoaurales de alta fidelidad.\n3. Promoci\u00f3n de campa\u00f1as antib\u00e9licas, en especial contra la guerra de Vietnam.\n4. Entrada al mercado estadounidense de m\u00fasicos y bailarines mexicanos.\n5. Difusi\u00f3n de la moda de los \"pachucos\" e incremento de pe\u00f1as y caf\u00e9s conciertos con m\u00fasica \"de protesta\".\n6. Inclusi\u00f3n de temas contra el sistema establecido en el mundo capitalista, antirreligioso, contra la discriminaci\u00f3n y con contenido er\u00f3tico.\n7. Nueva propuesta musical de heavy metal y punk rock."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) El viaje a la luna. Es una pel\u00edcula expresionista que incluye simbolismo, claroscuros y efectos de enfoque novedosos en su \u00e9poca",
                        "B) El gran asalto del tren. Es una pel\u00edcula que contempla la sincronizaci\u00f3n de sonido con un pianista en la misma sala de proyecci\u00f3n.",
                        "C) El viaje a la luna. Es una pel\u00edcula de ciencia ficci\u00f3n innovadora con efectos especiales y mezcla de personajes y animaci\u00f3n",
                        "D) El gran asalto del tren. Es una pel\u00edcula de acci\u00f3n que incluye nuevos efectos din\u00e1micos, tomas de luz y de \u00e1ngulo en la fotograf\u00eda"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "114) \u00bfCu\u00e1l es la pel\u00edcula que se considera la m\u00e1s c\u00e9lebre del cineasta Georges M\u00e9li\u00e8s? Justifica tu respuesta."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Pop \uf0de Objetos cotidianos, botellas de cerveza, latas de alimentos, cuadros de historietas.",
                        "B) Surrealismo \uf0de Objetos y animales fant\u00e1sticos, relojes derriti\u00e9ndose, ciudades vac\u00edas, campos desolados.",
                        "C) Pop \uf0de Objetos y animales fant\u00e1sticos, relojes derriti\u00e9ndose, ciudades vac\u00edas, campos desolados",
                        "D) Surrealismo \uf0de Objetos cotidianos, botellas de cerveza, latas de alimentos, cuadros de historietas."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "115) Roberto propone una exhibici\u00f3n en honor de Andy Warhol en la sala de exposiciones de una conocida galer\u00eda. \u00bfA qu\u00e9 tipo de arte hace referencia y qu\u00e9 elementos debe exhibir?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 3 \u2192 1 \u2192 4 \u2192 2",
                        "B) 3 \u2192 2 \u2192 1 \u2192 4",
                        "C) 4 \u2192 1 \u2192 3 \u2192 2",
                        "D) 2 \u2192 4 \u2192 1 \u2192 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "116) Ordena cronol\u00f3gicamente los siguientes acontecimientos:\n\n1. Firma del tratado del Atl\u00e1ntico Norte.\n2. Organizaci\u00f3n del Pacto de Varsovia.\n3. Firma de la carta de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos.\n4. La OTAN se convirti\u00f3 en el principal defensor militar de Europa occidenta"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1970: 1] [2000: 6]",
                        "B) [1970: 4] [2000: 6]",
                        "C) [1970: 2] [2000: 5]",
                        "D) [1970: 3] [2000: 5]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "117) En el libro de texto del m\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\" aparece una gr\u00e1fica de TCR del PIB de Venezuela comparado contra la media anual de Kuwait, como se muestra en la figura:\n\n\u00bfCu\u00e1les de las siguientes conclusiones se aplican a esta gr\u00e1fica en las d\u00e9cadas de 1970 y 2000?\n\n1. La tasa de crecimiento de Venezuela fue superior a Kuwait por el incremento en los precios del petr\u00f3leo.\n\n2. Los dos pa\u00edses registraron tasas de crecimiento altas por los incrementos en los precios del petr\u00f3leo.\n\n3. Crecimiento inestable en ambos pa\u00edses por fluctuaciones del petr\u00f3leo y diversificaci\u00f3n de la econom\u00eda mundial.\n\n4. Crecimiento inestable en Venezuela, pero alto en Kuwait por terminaci\u00f3n de la guerra.\n\n5. Kuwait registra tasas de crecimiento \"acelerado\".\n\n6. Los dos pa\u00edses registran tasas de crecimiento \"r\u00e1pido\"."
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "A) E - E - C - E - C - C - C",
                        "C) C - C - C - E - E - C - E"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "118) Clasifica los siguientes enunciados como C (CAUSA) o E (EFECTO) en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n en los pa\u00edses que aplicaron los PAE definidos por el FMI en la d\u00e9cada de los 80:\n\n1. Ajuste de finanzas p\u00fablicas para hacerlas superavitarias.\n2. Aumento a las tasas de inter\u00e9s para retener capitales.\n3. Eliminaci\u00f3n de barreras comerciales y subsidios a productos de consumo masivo.\n4. Generaci\u00f3n de espiral inflacionaria en bienes y servicios en general.\n5. Incremento en las tendencias recesivas de econom\u00edas dependientes de gasto gubernamental.\n6. Privatizaci\u00f3n de los activos p\u00fablicos en sectores estrat\u00e9gicos.\n7. Repetici\u00f3n de devaluaciones contin\u00faas."
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "A) Espa\u00f1a, Grecia e Italia, por tener el menor % del PIB.",
                        "B) Portugal y Francia, porque rebasan 200% del PIB."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "119) El gr\u00e1fico est\u00e1 obtenido de los datos del Banco Mundial, dejando evidente que Irlanda est\u00e1 en alto riesgo. Indica qu\u00e9 pa\u00edses est\u00e1n en riesgo en funci\u00f3n del monto de deuda en el a\u00f1o 2010. Justifica la respuesta."
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "A) Dm > De",
                        "B) Pm/Dm < Pe/De"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "120) Se define como Pm y Pe el ingreso de un trabajador en M\u00e9xico y en Estados Unidos, en una jornada de duraci\u00f3n Dm y De respectivamente.\nUtilizando esta notaci\u00f3n algebraica, \u00bfcu\u00e1l es la principal raz\u00f3n de atractivo para que inmigrantes ilegales mexicanos arriesguen sus vidas para trabajar en los Estados Unidos?"
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "A) [1-PE] [2-GP] [3-PD]",
                        "C) [1-GP] [2-PE] [3-PD]"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "121) Si se utiliza la nomenclatura actual, para Grandes Potencias (GP), Potencias Emergentes (PE) y Pa\u00edses en Desarrollo (PD), clasifica los imperios citados en el libro de texto del m\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\" de acuerdo al estatus que ten\u00edan en la Edad Media:"
            },
            {
                "ans": "12",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1990 a 1994. M\u00e9xico tiene comportamiento positivo y Estados Unidos negativo.",
                        "B) 1995 a 1998. M\u00e9xico tiene comportamiento negativo por debajo de Estados Unidos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "122) La gr\u00e1fica obtenida en la hoja de c\u00e1lculo presenta los datos entre 1990 y 2002:\n\u00bfCu\u00e1l per\u00edodo NO CONFIRMA la hip\u00f3tesis de dependencia econ\u00f3mica entre ambos pa\u00edses propuesta en el libro de texto del M\u00f3dulo \"Transformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\"? \u00bfPor qu\u00e9?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Pol\u00edtico-ideol\u00f3gico \uf0de Pol\u00edtico-Religioso",
                        "B) \u00c9tnico-separatista \uf0de de Estado",
                        "C) Religioso \uf0de de Estado",
                        "D) \u00c9tnico-separatista \uf0de Religioso"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "123) Julio Verne relata en la novela \"El piloto del Danubio\" las actividades de Serge Ladko un independentista b\u00falgaro cristiano ortodoxo que ha organizado varios ataques terroristas en contra del gobierno impuesto por Turqu\u00eda. A su vez, el gobierno turco ha respondido con un grupo \"paramilitar\" que ha dado cuenta de varios nacionalistas cristianos opositores al imperio otomano.\n\nDe acuerdo con estas descripciones, \u00bfc\u00f3mo se clasifican respectivamente las actividades terroristas de Serge Ladko y las del grupo \"paramilitar\"?"
            }
        ],
        "https://www.daypo.com/transformacion-mundo-contemporaneo-actualizado.html#test": [
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "a) Sucia",
                        "b) Preventiva",
                        "c) Civil",
                        "d) Fr\u00eda"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "1.- \u00bfC\u00f3mo se clasific\u00f3 la guerra que inici\u00f3 Estados Unidos con el argumento de que Irak dispon\u00eda de armamento nuclear y se preparaba para atacar?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "a) Ismy",
                        "b) Juan",
                        "c) Miguel",
                        "d) Jonas"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "2.- Gloria tiene que hacer una tarea donde le piden investigar sobre Movimientos B\u00e9licos. En lugar de consultar el libro de texto Gloria tuvo la idea de entrar a un foro de tareas en internet denominado \u201cMi Tarea.com\u201d. Despu\u00e9s de plantear su pregunta obtiene varias respuestas que deber\u00e1 analizar antes de tomarlas como aceptables.\n\nEsta es la secuencia de su di\u00e1logo:\nMi Tarea!\n\nGloria\nHola a todos: Alguien me puede decir \u00bfen qu\u00e9 consisti\u00f3 la Guerra de Trincheras, durante la Primera Guerra Mundial?\n\nJuan\nGuerra o/ posiciones estabilizadas que eran fosos que se extend\u00edan por m\u00e1s de setecientos kil\u00f3metros, desde el Canal de la Mancha hasta Suiza\n\nMiguel\nGuerra de movimientos, por la facilidad de traslado que mostraron los ej\u00e9rcitos para ir al frente de combate.\n\nIsmy\nGuerra en el oc\u00e9ano que fue liberada por las armas de los pa\u00edses involucrados, PERO EN EL MAR\n\nJonas\nGuerra submarina que los germanos iniciaron con una lucha contra el tr\u00e1fico mar\u00edtimo ingl\u00e9s vali\u00e9ndose de los submarinos o U-boot\n\nGloria\nGracias a todos, sus opciones son interesantes, pero creo que solo hay uno que acert\u00f3."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1- religiosas              \t\t             2- Croacia\t     \t\t3- musulmana",
                        "B) 1- econ\u00f3micas y pol\u00edticas\t\t2- Serbia\t\t\t3- cat\u00f3lica",
                        "C) 1- pol\u00edticas\t\t\t\t2- Croacia\t\t\t3- cat\u00f3lica",
                        "D) 1- religiosas y \u00e9tnicas\t\t\t2- Serbia\t\t\t3- musulmana"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "3.- Analiza el siguiente p\u00e1rrafo tomado del libro de texto del m\u00f3dulo \u201cTransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d, el cual se ha modificado y eliminado algunas palabras.\n\n  El motivo principal del conflicto yugoslavo fueron las diferencias (1) ___________________ que afloraron cuando Eslovenia y Croacia declararon su independencia. Posteriormente se independiz\u00f3 Macedonia. En febrero y marzo de 1992 la mayor\u00eda bosnia vot\u00f3 a favor de la secesi\u00f3n con la consiguiente guerra-represi\u00f3n por parte de (2) ___________________ lo cual coincidi\u00f3 en migraciones humanas masivas para huir de los conflictos. En 1995 empieza la llamada \u201climpieza \u00e9tnica\u201d hacia la poblaci\u00f3n (3)   ______________________. En 1996 Kosovo decide iniciara el proceso de independencia. \n \n\nDe acuerdo con el contexto hist\u00f3rico de la situaci\u00f3n descrita \u00bfQu\u00e9 elementos faltan en el texto?\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1c\t\t2a",
                        "B) 1d\t\t2b",
                        "C) 1c \t\t2b",
                        "D) 1a\t\t2d"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "4.- Relaciona las columnas de las estrategias realizadas por el gobierno de la URSS con los objetivos de reformar el r\u00e9gimen socialista.\n\nEstrategias:\n1.- Glasnot\n2.- Perestroika\n\n\nObjetivos :\nA) Restructuraci\u00f3n econ\u00f3mica\nB) Planeaci\u00f3n p\u00fablica\nC) Transparencia pol\u00edtica\nD) Creencias religiosas\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1- a, f\t\t2- d\t\t3- b, e \t             4- c",
                        "B) 1- c, e\t\t2- d\t\t3- b \t\t4- a, f",
                        "C) 1- a, f\t\t2- b\t\t3- d\t\t4- c",
                        "D) 1- c, e\t\t2- b \t\t3- d\t\t4- a, f "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "5.- Clasifica  las causas de la columna derecha de acuerdo con las dimensiones de la columna izquierda.\nDimensiones:\n1. - Econ\u00f3mica\n2.- Ideol\u00f3gico\n3.- Pol\u00edtica\n4.- Social\n\nCausas:\n\nA) Terremoto de 1973 y destrucci\u00f3n de numerosas casas y edificios en Managua.\nB) Surgimiento de movimiento nacionalista de tendencia socialista\nC) Capital controlado por pocas personas nacionales y extranjeras\nD) Dictadura desde 1934 en poder de una familia apoyada por los Estados Unidos.\nE) Dictadura aliada con oligarqu\u00eda.\nF) Extremos contrastes y desigualdad, desempleo y miseria en la mayor\u00edas.\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1, 3",
                        "B) 2, 3",
                        "C) 1, 4",
                        "D) 2, 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "6. Jos\u00e9 ley\u00f3 este fragmento en el libro de texto del m\u00f3dulo \u201cTransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d.\nEgipto: de la monarqu\u00eda a la rep\u00fablica\nObserva de nuevo el mapa de \u00c1frica 2012, observaras que Egipto se encuentra situado en la regi\u00f3n de Magreb (sin\u00f3nimo de mundo \u00e1rabe), su importancia geopol\u00edtica se la da el Canal de Suez y su pertenencia al mundo del Islam, factor que desencaden\u00f3 una serie de luchas de liberaci\u00f3n nacional por razones religiosas.\n\n\n \nY adicionalmente Jos\u00e9 consult\u00f3 la p\u00e1gina\nhttp://es.wikipedia.org/wiki/Magreb,  donde se lee:\n\nMagreb es la adaptaci\u00f3n al espa\u00f1ol de \nla voz \u00e1rabe al-Magrib que significa el \nPoniente o lugar por donde se pone el \nsol, por ser la parte m\u00e1s occidental del \nMundo \u00c1rabe.\n\n\u00bfQu\u00e9 elementos son incompatibles entre los dos textos le\u00eddos por Jos\u00e9?\n1.- La ubicaci\u00f3n de Egipto como parte del Magreb\n2.- La caracter\u00edstica isl\u00e1mica de Egipto\n3.- Magreb como sin\u00f3nimo de mundo \u00e1rabe\n4.- La ubicaci\u00f3n del Canal de Suez\n\n\n\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "a) militares de derecha       \t\tCabo Verde, Angola y Mozambique",
                        "b) intelectuales de derecha   \t\tNiger, Mali y Tchad",
                        "c) militares de izquierda  \t\tCabo Verde, Angola y Mozambique",
                        "d) intelectuales de izquierda\t\tNiger, Mali y Tchad"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "7.- El caso de cambio de poderes en Portugal se gest\u00f3 por una revoluci\u00f3n integrada por ________________ que no solamente cambi\u00f3 al Estado Novo sino que condujo a la Independencia de las colonias portuguesas, entre las que se encontraban: _______________\na) militares de derecha       \t\tCabo Verde, Angola y Mozambique\nb) intelectuales de derecha   \t\tNiger, Mali y Tchad\nc) militares de izquierda  \t\tCabo Verde, Angola y Mozambique\nd) intelectuales de izquierda\t\tNiger, Mali y Tchad"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Porque la pol\u00edtica monetaria promovida por Allende incidi\u00f3 en un auge econ\u00f3mico que contrast\u00f3 con lo ocurrido en el periodo del presidente Frei.",
                        "B) Porque Allende era marxista y propuso reformas contrarias a Frei para ayudar al proletariado con \u00e9nfasis en la nacionalizaci\u00f3n.",
                        "C) Porque Frei era socialista al igual que Allende y la injerencia del Estado en la explotaci\u00f3n del cobre incidi\u00f3 en el repudio de los grandes capitales.",
                        "D) Porque Frei era del partido dem\u00f3crata cristiano que se plante\u00f3 como v\u00eda neutral o moderada respecto del socialismo y el capitalismo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "9.-  En el libro de texto del m\u00f3dulo \u201cTransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d se presentan dos puntos contrastantes con respecto de Chile.\n \n1.- Dice que el gobierno de Eduardo Frei llev\u00f3  cabo una reforma agraria, modific\u00f3 el plan educativo nacional y reform\u00f3 el sistema de salud, adem\u00e1s hizo participar al Estado en las empresas exportadoras de cobre.\n\n2.- Dice que en el periodo de Frei se gener\u00f3 una polarizaci\u00f3n social y pol\u00edtica entre el proletariado y los grandes empresarios chileno, lo cual se agrav\u00f3 con la llegada del presidente Salvador Allende.\n\n\u00bfPor qu\u00e9 es incompatible la polarizaci\u00f3n citada en el punto 2 respecto de los reg\u00edmenes pol\u00edticos de ambos presidentes?\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) ADN",
                        "B) Adenina",
                        "C) ARN",
                        "D) Tiamina"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "10. \u00bfCu\u00e1l es el compuesto que contiene informaci\u00f3n gen\u00e9tica de cada persona y forma parte de las c\u00e9lulas?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2, 4, 6, 8",
                        "B) 2, 5, 6",
                        "C) 1, 3, 8",
                        "D) 1, 4, 5, 7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "11.- Analiza las gr\u00e1ficas de la siguiente presentaci\u00f3n digital en las que se muestra el crecimiento de servicios de comunicaci\u00f3n y aplicaciones inform\u00e1ticas en los a\u00f1os 2000 y 2011\n\n\u00bfQu\u00e9 se puede afirmar a partir de la informaci\u00f3n disponible en la presentaci\u00f3n?\n\n1.- Internet tiene crecimiento exponencial en el n\u00famero de usuarios en todo el mundo\n2. - Internet crece en todo el mundo en el n\u00famero de usuarios\n3.- Internet crece en forma geom\u00e9trica en la cantidad de \u00e1reas geogr\u00e1ficas cubiertas\n4.- nternet crece en la cantidad de \u00e1reas geogr\u00e1ficas cubiertas\n5.- El uso de correo postal tiene un crecimiento inferior al de Internet\n6.- El correo postal crece de manera similar al de Internet\n7.- Las aplicaciones de software para internet crecen en forma exponencial a lo largo del tiempo\n8.- Las aplicaciones de software para Internet crecen en forma aritm\u00e9tica a lo largo del tiempo.\n\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1-b\t\t2-a\t\t3-e",
                        "B) 1-d\t\t2-e\t\t3-b",
                        "C) 1-b\t\t2-e\t\t3-c",
                        "D) 1-d\t\t2-a\t\t3-c"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "12.- Relaciona los acontecimientos relacionados con la evoluci\u00f3n de la radio y la televisi\u00f3n y las personas que los produjeron.\nPersona:\n1.- Heinrich Hertz.\n2. - Nikola Telsa\n3.- John L. Baird\n\nAcontecimiento:\nA) Comunicaci\u00f3n inal\u00e1mbrica por medio de ondas de radio.\nB) Primer mensaje trasatl\u00e1ntico de radio telegraf\u00eda inal\u00e1mbrica.\nC) Invenci\u00f3n de la televisi\u00f3n en blanco y negro\nD) Difusi\u00f3n de impulsos electromagn\u00e9ticos en el aire\nE) Primera comunicaci\u00f3n telef\u00f3nica.\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2, 4 y 6",
                        "B) 1, 3 y 5",
                        "C) 1, 2, 3 y 5",
                        "D) 2, 4, 6 y 7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "13.- En la pintura mexicana del siglo XX destacan grandes pintores que marcaron la imagen del M\u00e9xico moderno; en la siguiente lista selecciona estos representantes.\n1. Jos\u00e9 Mar\u00eda Velasco\n2. Frida Kahlo\n3. Jos\u00e9 Ruelas\n4. David Alfaro Siqueiros\n5. Patricia Calvo Guzm\u00e1n\n6. Clemente Orozco\n7. Diego Rivera\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) El viaje a la luna. Es una pel\u00edcula de ciencia ficci\u00f3n innovadora en efectos especiales y mezcla de personajes y animaci\u00f3n.",
                        "B) El gran asalto del tren. Es una pel\u00edcula de acci\u00f3n que incluye nuevos efectos din\u00e1micos, tomas de luz y de \u00e1ngulo en la fotograf\u00eda",
                        "C) El gran asalto del tren. Es una pel\u00edcula que contempla la sincronizaci\u00f3n de sonido con un pianista en la misma sala de proyecci\u00f3n.",
                        "D) El viaje a la luna. Es una pel\u00edcula expresionista que incluye simbolismo, claroscuros y efectos de enfoque novedosos en su \u00e9poca."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "14. \u00bfCu\u00e1l es la pel\u00edcula que se considera la m\u00e1s c\u00e9lebre del cineasta Georges M\u00e9lies?\nJustifica tu respuesta."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2, 5, 6 y 7",
                        "B) 4, 5, 6 y 7",
                        "C) 1, 2, 3 y 4",
                        "D) 1, 3, 4 y 6"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "15. Indica del siguiente listado algunos de los cineastas que participaron en la conformaci\u00f3n del nuevo cine mexicano, recuperando la confianza del p\u00fablico con sus producciones.\n1. Arturo Ripstein\n2. El \u201cIndio\u201d Fern\u00e1ndez\n3. Fernando Sari\u00f1ana\n4. Alfonso Cuar\u00f3n\n5. Luis Bu\u00f1uel\n6. Guillermo del Toro\n7. Ismael Rodr\u00edguez\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 3 y 5",
                        "B) 1, 2 y 3",
                        "C) 4 y 5",
                        "D) 1, 2 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "8. De las siguientes opciones \u00bfCu\u00e1les son caracter\u00edsticas de la Uni\u00f3n Europea?\n1. La toma de decisiones se divide ente las instituciones europeas supranacionales y los gobiernos de los estados en miembros\n2. Naci\u00f3 el 1 de noviembre de 1993 por el Tratado de Maastricht\n3. Buscaba eliminar las barreras comerciales, implantar un arancel com\u00fan para las importaciones del resto del mundo y crear una pol\u00edtica agr\u00edcola conjunta.\n4. Su prop\u00f3sito fue la intensificaci\u00f3n de los acuerdos aduaneros y de inmigraci\u00f3n adem\u00e1s de relajar los controles fronterizos.\n5. Fue creada el 25 de marzo de 1957 por el Tratado de Roma.\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) El chavo del ocho. Describe varias familias desmembradas en una vecindad del centro del D.F. refleja costumbres urbanas y valores que se han identificado en muchos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, por la presencia de personales infantiles y un lenguaje sencillo.",
                        "B) Memin Ping\u00fcin. Describe una familia de raza negra de nivel socioecon\u00f3mico alto en un barrio residencial del D.F.  refleja ambiente urbano con presencia de personajes infantiles que lo han hecho muy aceptado en otros pa\u00edses, por la simp\u00e1tica caricatura del personaje principal.",
                        "C) La familia Burr\u00f3n. Describe una familia urbana en varias zonas distintas (vecindad en el centro del D.F., tiraderos de basura, barrio residencial de las lomas de Chapultepec)  ambiente rural (pueblos de la sierra y del desierto). El lenguaje es poco comprensible fuera de M\u00e9xico.",
                        "D) Los Supersabios. Describe una pareja de j\u00f3venes estudiantes en un puerto mexicano (Picamosco) representativo de Acapulco y otras zonas distintas (centro del D.F., barrio residencial de las lomas de Chapultepec), con aventuras que ocurren en otros pa\u00edses (\u00c1frica, Asia y Am\u00e9rica)."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "16. \u00bfCu\u00e1l historieta nacional iniciada en los a\u00f1os 50 refleja las cualidades y defectos del mexicano incluyendo ambientes urbanos y rurales, con vigencia y validez poco exportable a otros pa\u00edses?\nJustifica tu respuesta."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1- oferta          \t\t    2- demanda\t\t\t3- precio de mercado",
                        "B) 1- demanda\t\t    2- oferta\t\t\t3- precio de mercado",
                        "C) 1- precio de compra\t    2- precio de venta\t3- demanda efectiva",
                        "D) 1- precio de venta\t    2- precio de compra\t3- demanda efectiva"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " 17. Un industrial produce partes para coche, cuyo costo es de $3 mil pesos de inversi\u00f3n inicial y 300 pesos por cada unidad, los consumidores compran el producto a raz\u00f3n de $1000 pesos por unidad. La gr\u00e1fica presenta la informaci\u00f3n de los costos y precios para el producto.\n\nDe acuerdo con la informaci\u00f3n disponible del libro de texto del M\u00f3dulo \u201cTransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d \u00bfQu\u00e9 nombre reciben las rectas (1) y (2)? \u00bfC\u00f3mo se denomina el punto (P)?\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1- a, f, g\t2- b, d\t\t3- c, e",
                        "B) 1- a, f\t\t2- c, d\t\t3- b, e, g",
                        "C) 1- a, d\t\t2- c, e, f \t3- b, g",
                        "D) 1- b, g\t\t2- c, e, f\t3- a, d "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "18. Relaciona los sistemas econ\u00f3micos con las caracter\u00edsticas que los identifican.\nSistemas econ\u00f3micos:\n1.- Capitalismo\n2.- Socialismo\n3.- Comunismo\n\nCaracter\u00edsticas:\nA) Predomina la propiedad privada de los medios de producci\u00f3n\nB) La adopci\u00f3n de la doctrina marxista\nC) La producci\u00f3n es organizada por el estado\nD) El trabajo humano es considerado una mercanc\u00eda\nE) Se da una mejor desigualdad en las relaciones sociales\nF) La base de su organizaci\u00f3n pol\u00edtica es la Rep\u00fablica\nG) Permiten el reparto equitativo de todo el trabajo."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) F, F, V, V ",
                        "B) F, V, F, V",
                        "C) V, F, V, F",
                        "D) V, V, F, F"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "19. Clasifica los siguientes enunciados como verdaderos (V) o falso (F) seg\u00fan corresponda a cada uno.\n\n*La crisis energ\u00e9tica es la disminuci\u00f3n de la disponibilidad de petr\u00f3leo, gas y otro recursos naturales, provocado un incremento en el precio de la gasolina y por lo tanto una disminuci\u00f3n en su consumo.\n\n*Si un pa\u00eds como Estado Unidos invadiera Ir\u00e1n y este incendiara los pozos petroleros, podr\u00eda ocasionar una crisis energ\u00e9tica a nivel mundial, provocando que el precio de los combustibles f\u00f3siles se incrementara aceleradamente.\n\n*El Pico de Hubbert es una teor\u00eda que establece que cantidad de petr\u00f3leo promedio se debe de producir para obtener una producci\u00f3n eficiente de los pozos petroleros.\n\n*La soluci\u00f3n que se propone para evitar futuras crisis energ\u00e9ticas es el incremento en la producci\u00f3n de los campos de petr\u00f3leo y el incremento de la producci\u00f3n de carbono.\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) E,  C,  E,  C,  E,  C,  E",
                        "B) E,  E,  C,  E,  C,  C,  C",
                        "C) C,  C,  C,  E,  E,  C,  E",
                        "D) C,  E,  C,  E,  C,  E,  E"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "20. Clasifica los siguientes enunciados como C (CAUSA) o E (EFECTO) en las condiciones vida de la poblaci\u00f3n en los pa\u00edses que aplicaron los PAE definidos por el FMI  en la d\u00e9cada de los 80.\n1. Ajuste de finanzas p\u00fablicas para hacerlas superavitarias\n2. Aumento a las tasas de inter\u00e9s para retener capitales\n3. Eliminaci\u00f3n de barreras comerciales y subsidios a productos de consumo masivo.\n4. Generaci\u00f3n de espiral inflacionaria en bienes y servicios en general\n5. Incremento en las tendencias recesivas de econom\u00edas dependientes de gasto gubernamental\n6. Privatizaci\u00f3n de los activos p\u00fablicos en sectores estrat\u00e9gicos\n7. Repetici\u00f3n de evaluaciones contin\u00faas.\n"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) M\u00e9xico, Filipinas, Guatemala y Honduras",
                        "B) Brasil, Filipinas e India",
                        "C) Ecuador, Brasil, India, Corea y China",
                        "D) India, Corea y china"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "21. La tabla muestra estimaciones de residentes ilegales en los Estados Unidos en millones de personas y el valor P en porcentajes. Cuando la diferencia de P en dos a\u00f1os considerados es menor a 0.2 % se considera que la tasa de inmigraci\u00f3n ilegal es constante.\n\n\u00bfCu\u00e1les son los pa\u00edses que han mantenido una tasa constante comparando 2007 y 2010?\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Grecia, por tener la tendencia m\u00e1s creciente de todos",
                        "B) Ninguno por tener deuda menor al 300% del PIB",
                        "C) Espa\u00f1a, Grecia e Italia, por tener el menor % PIB",
                        "D) Portugal y Francia, porque rebasan 200% del PIB"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "22. El gr\u00e1fico est\u00e1 obtenido de los datos del Banco Mundial, dejando evidente que Irlanda est\u00e1 en alto riesgo. Indica qu\u00e9 pa\u00edses est\u00e1n en riesgo en funci\u00f3n del monto de deuda en el a\u00f1o 2010.\nJustifica tu respuesta."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) BC = b \u2013 a + d = $ 44, 749;\tPIB = (d+b-a)/(c+e) = $2,083",
                        "B) BC = b- d = $ 244,361;\t\tPIB = ((d+b)/(c+e) = $12, 316",
                        "C) BC = b- a = $ 34, 650\t\t\tPIB = b/c = $12, 316",
                        "D) BC = b - a \u2013 d = $ 24, 550\t\tPIB = b/c = $12, 316"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "23. Los datos econ\u00f3micos de Jap\u00f3n en 1984 son:\n(a) Ahorro dom\u00e9stico: $219, 811 millones de d\u00f3lares \n(b) Excedente financiero: $254, 461 millones de d\u00f3lares\n(c) Excedente directa como % del PIB: 20.66%\n(d) Inversi\u00f3n directa: $10, 155 millones de d\u00f3lares   \n(e) Inversi\u00f3n directa como % del PIB: 0.82 %\n\n\u00bfA cu\u00e1nto asciende en millones de d\u00f3lares la balanza comercial (BC) en ese a\u00f1o y cu\u00e1l es el PIB?\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Dm > De",
                        "B) Dm/De > Pm/ Pe",
                        "C) Pm/Dm < Pe/ De",
                        "D) Pm > Pe"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "24. Se define como Pm y Pe el ingreso de un trabajador en M\u00e9xico  y en Estados Unidos, en una jornada de duraci\u00f3n Dm y De respectivamente.\n\nUtilizando esta notaci\u00f3n algebraica \u00bfCu\u00e1l es la principal raz\u00f3n de atractivo para que inmigrantes ilegales mexicanos arriesguen sus vidas para trabajar en los Estados Unidos?\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1- PD\t\t2- PE\t\t3- GP",
                        "B) 1- PD\t\t2- GP \t\t3- GP",
                        "C) 1- PE\t\t2- GP\t\t3- PD",
                        "D) 1- GP\t\t2- PE\t\t3- PD"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "25. Si se utiliza la nomenclatura actual, para Grandes Potencias (GP), Potencias Emergentes (PE) y Pa\u00edses en Desarrollo (PD), clasifica los imperios citados en el libro de (d+b-a)/(c+e) = $ de acuerdo al estatus que ten\u00edan en la Edad Media.\n1. Macedonia\n2. Mongolia\n3. M\u00e9xico-Tenochtitlan."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Se organiz\u00f3 el bloque socialista con influencia por ejemplo en Angola, Hungr\u00eda, la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana, Cuba y Afganist\u00e1n.",
                        "B) China. L\u00edder del bloque comunista, con gran desarrollo poblacional, agr\u00edcola e industrial, balance\u00f3 la bipolaridad mundial y logr\u00f3 anexi\u00f3n de Hong Kong",
                        "C) Jap\u00f3n. Recibi\u00f3 protecci\u00f3n de los Estados Unidos y apoyo de la pol\u00edtica de desarrollo industrial impulsado con el modelo de ingenier\u00eda de reversa.",
                        "D) Israel. Recibi\u00f3 protecci\u00f3n de Europa y de los Estados Unidos para promover el desarrollo militar y su \u00e1mbito de influencia en el medio oriente."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "26. De acuerdo con el libro de texto del M\u00f3dulo \u201cTransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d \u00bfCu\u00e1l fue la principal potencia econ\u00f3mica emergente como resultado de la Guerra Fr\u00eda (GF)?\n\u00bfPor qu\u00e9?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1- estados feudales semiindependientes\n3- avanzado sistema legal\n5- parlamento por designaci\u00f3n del emperador",
                        "B) 1- potencias occidentales\n3- parlamento por designaci\u00f3n del emperador\n5- educaci\u00f3n moderna no feudal",
                        "C) 1- estados feudales semiindependientes\n3- educaci\u00f3n moderna no feudal\n5- avanzado sistema legal",
                        "D) 1 \u2013 potencias occidentales\n3- avanzado sistema legal\n5- parlamento por designaci\u00f3n del emperador"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "27. En el libro de texto del M\u00f3dulo \u201cTransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d se pide realizar una investigaci\u00f3n sobre la Restauraci\u00f3n Meiji, sobre la cual se plantea este diagrama al que le falta algunos elementos.\n\u00bfCu\u00e1les son los elementos que entran en las posiciones (1) (3) y (5)\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Grecia\t\t \tCaipirinha",
                        "B) Estados Unidos\tCaipirinha",
                        "C) Grecia \t\t\tJazz",
                        "D) Estados Unidos \tJazz"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "28. El virus de las hipotecas suprime originado en __________________ en el 2008, conocido como efecto ______________, consigui\u00f3 enfermar al sistema financiero a nivel mundial y provocar una crisis econ\u00f3mica internacional de consecuencias catastr\u00f3ficas.\n"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Washington, D,C  Pennsylvania y Los \u00c1ngeles",
                        "B) Nueva York, Washington, D.C y Pennsylvania.",
                        "C)  Nueva York, Pennsylvania y Atlanta",
                        "D) Nueva York, Washington, D.C y Detroit"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "29. Los acontecimientos terroristas ocurridos en los Estados Unidos el 11 de septiembre de 2001 sucedieron en las ciudades de:\n"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "a) Pol\u00edtica de defensa y solidaridad contra agresores.",
                        "b) Pol\u00edticas convenientes para el Grupo de los 20",
                        "c) Libre comercio y cooperaci\u00f3n mutua entre pa\u00edses",
                        "d) La alianza entre pa\u00edses productores de petr\u00f3leo."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "30. El Pacto Interamericano de Ayuda Mutua, tambi\u00e9n llamado Tratado de Rio de Janeiro, consiste en:"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 7 de julio de 1937",
                        "B) 5 de abril de 1975",
                        "C) 31 de diciembre de 1911",
                        "D) 1 de octubre 1949 "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "1.- \u00bfEn qu\u00e9 fecha se proclama el triunfo de la Rep\u00fablica Popular China bajo la direcci\u00f3n del comandante Mao Zedong (o Mao Tse Tung)"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 3 \u2013 1 \u2013 2 \u2013 5 \u2013 4",
                        "B) 3 \u2013 5 \u2013 1 \u2013 2 \u2013 4  ",
                        "C) 4 \u2013 2 \u2013 1  \u2013 5 \u2013 3",
                        "D) 5 \u2013 3 \u2013 1 \u2013 4 \u2013 2"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "2.- Se hace una b\u00fasqueda en Internet acerca de acontecimientos ocurridos en Sud\u00e1frica. \n\nOrdena cronol\u00f3gicamente los elementos obtenidos en p\u00e1ginas Web.\n1.- Acontecimientos ocurridos en Sud\u00e1frica\n2.- Aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica de segregaci\u00f3n racial Apartheid\n3.- Encarcelamiento Nelson Mandela \n4.- Fundaci\u00f3n del Congreso Nacional Africano (ANC)\n5.- Levantamiento en el barrio negro de Soweto.\n6.- Independencia del pa\u00eds e integraci\u00f3n a la Commonwealth "
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Sandinista \u2013 Sandino ",
                        "B) Popular \u2013 Somoza",
                        "C) Popular \u2013 Sandino",
                        "D) Sandinista \u2013 Somoza"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "7. Se conoce como Revoluci\u00f3n ________________ al proceso abierto en Nicaragua en 1978 y que se extendi\u00f3 hasta febrero de 1990, en el que se puso fin a la dictadura de la familia __________________, sustituy\u00e9ndolo por un gobierno de perfil progresista de izquierda.\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) No. Hay conflicto pol\u00edtico-ideol\u00f3gico con la Rep\u00fablica Popular de China reconocida desde 1971.",
                        "B) No. Se trata de una isla que pertenece a la Rep\u00fablica Popular de China y tiene a Taip\u00e9i como capital.",
                        "C) Si. Su nombre oficial es de Rep\u00fablica Popular de China y tiene a Taip\u00e9i como capital",
                        "D) Si. Est\u00e1 reconocida desde 1971 y forma parte del Consejo de Seguridad de la ONU."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "8.- \u00bfLa Rep\u00fablica de China es un pa\u00eds reconocido por las Naciones Unidas?\nJustifica la respuesta"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 b -\t2 d -\t3 e -\t4 f",
                        "B) 1 c -\t2 e -\t3 d -\t4 a",
                        "C) 1 f -\t2 a - \t3 d -\t4 b",
                        "D) 1 a -\t2 b -\t3 c -\t4 d"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "9.- Relaciona los pa\u00edses con la ideolog\u00eda pol\u00edtica que predominaba previo a la Primera Guerra Mundial.\n\nIdeolog\u00eda:\n1.- Nacionalismo\n2.- Imperialismo\n3.- Expansionismo\n4.- Zarismo\n\n\nPa\u00edses:\nA) Gran Breta\u00f1a\nB) Rusia\nC) Alemania\nE) Francia\nF) serbia\n\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Inseminaci\u00f3n artificial",
                        "B) Clonaci\u00f3n",
                        "D) Cirug\u00eda",
                        "C) Trasplante de \u00f3rganos "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "10.- \u00bfC\u00f3mo se le denomina a la intervenci\u00f3n quir\u00fargica que consiste en incorporar en un organismo un tejido proveniente de otro?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2, 4, 5 ",
                        "B) 2, 3, 6, 7",
                        "C) 1, 3, 6",
                        "D) 1, 4, 5, 7"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "13.- \u00bfQu\u00e9 acontecimiento se ligan a la cultura del Rock and roll de los a\u00f1os 60 para que se le considere parte de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica y social del siglo XX?\n1.- Desarrollo de nuevos medios de grabaci\u00f3n en acetato, con discos de 45 RPM y sonido estereof\u00f3nico).  \n2.-  Impulso de la grabaci\u00f3n por medio de cintas magn\u00e9ticas monoaurales de alta fidelidad.\n3.- Promoci\u00f3n de campa\u00f1as anti b\u00e9licas, en especial contra la guerra de Vietnam.\n4.- Entrada al mercado estadounidense de m\u00fasicos y bailarines mexicanos\n5.- Difusi\u00f3n de la moda de los \u201cpachucos\u201d e incremento de pe\u00f1as y caf\u00e9s conciertos con m\u00fasica \u201cde protesta\u201d.\n6.- Inclusi\u00f3n de temas contra el sistema establecido en el mundo capitalista, antirreligioso, contra la discriminaci\u00f3n y con contenido er\u00f3tico.\n7.- Nueva propuesta musical de heavy metal y punk rock."
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Pop \u2013 objetos y animales fant\u00e1sticos, relojes derriti\u00e9ndose, ciudades vac\u00edas, campos desolados",
                        "B) Pop \u2013 objetos cotidianos, botellas de cerveza, latas de alimentos, cuadros de historietas ",
                        "C) Surrealismo \u2013 objetos cotidianos, botellas de cerveza, latas de alimentos, cuadros de historietas.",
                        "D) Surrealismo \u2013 objetos y animales fant\u00e1sticos, relojes derriti\u00e9ndose, ciudades vac\u00edas, campos desolados."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "15.- Roberto propone una exhibici\u00f3n en honor de Andy Warhol en la sala de exposiciones de una conocida galer\u00eda. \u00bfA qu\u00e9 tipo de arte hace referencia y qu\u00e9 elementos debe exhibir?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1, 3, 5 y 6",
                        "B) 2, 4, 6 y  7",
                        "C) 1, 2, 3 y 4",
                        "D)1, 3, 5 y 6"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "16.- Indica de la siguiente lista, los autores literarios mexicanos reconocidos a nivel mundial.\n1.- Pablo Neruda\n2. -Carlos Fuentes\n3.- Mario Vargas Llosa\n4.- Octavio Paz\n5.- Garc\u00eda M\u00e1rquez\n6.- Jaime Sabines\n7.- Jos\u00e9 Emilio Pacheco"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 b, d\t\t2 a, c, e",
                        "B) 1 a, c, e\t\t2 b, d",
                        "C) 1 a, d, e\t\t2 b, c",
                        "D) 1 b, c\t\t2 a, d, e "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": " 17.- Relaciona las dos instituciones internacionales del lado izquierdo con sus respectivas caracter\u00edsticas\n\n\nInstituciones :\n*FMI \n\n*BM\n\nCaracter\u00edsticas: \n\nA) Reducir la pobreza en los pa\u00edses de ingreso mediano y los pa\u00edses pobres con capacidad crediticia con pr\u00e9stamos, garant\u00edas, productos de gesti\u00f3n de riesgos y servicios anal\u00edticos y de asesoramiento.\nB) Fomentar la cooperaci\u00f3n monetaria internacional por medio de una instituci\u00f3n permanente que sirva de mecanismo de consulta y colaboraci\u00f3n en cuestiones monetarias internacionales.\nC) Fomentar la estabilidad cambiaria, procurar que los pa\u00edses miembros mantengan reg\u00edmenes de cambios ordenados y evitar depreciaciones cambiarias competitivas.\nD) Reducir la pobreza otorgando pr\u00e9stamos sin inter\u00e9s y donaciones para programas que fomenten el crecimiento econ\u00f3mico, reduzcan las desigualdades y mejores las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n\nE) Coadyuvar a establecer un sistema multilateral de pagos para las transacciones corrientes que se realicen entre los pa\u00edses miembros y eliminar las restricciones cambiarias que dificulten la expansi\u00f3n del comercio mundial."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 3, 2, 1, 4",
                        "B) 4, 1, 3, 2",
                        "C) 3, 1, 4, 2",
                        "D) 2, 4, 1, 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "18.- Ordena cronol\u00f3gicamente los siguientes acontecimientos.\n1.- Firma del tratado del Atl\u00e1ntico Norte\n2. - Organizaci\u00f3n del Pacto de Varsovia\n3.- Firma de la carta de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos\n4.- La OTAN se convirti\u00f3 en el principal defensor militar de Europa occidental"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) V,  F,  V,   F,  V",
                        "B) V,  V , V,  F,   F",
                        "C) F,  F,   F,  V,  V",
                        "D) F,  V,   F,  V,  F"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "24.- De los siguientes enunciados califica como verdadera (V) si est\u00e1 correctamente planteados o como falsa (F) en caso contrario.\nLa migraci\u00f3n interna se considera como todo movimiento migratorio dentro de un pa\u00eds y se pueden distinguir dos tipos de migraci\u00f3n temporal y pendular.\n\n1.- La migraci\u00f3n interna se considera como todo movimiento migratorio dentro de un pa\u00eds y se pueden distinguir dos tipos de migraci\u00f3n temporal y pendular.\n2.- La migraci\u00f3n pendular se caracteriza por el desplazamiento de poblaci\u00f3n en viaje de ida y vuelta del lugar de residencia.\n3.- La migraci\u00f3n temporal es cuando un individuo migra de un lugar a otro y permanece un tiempo en ese lugar.\n4.- Un ejemplo de migraci\u00f3n pendular es cuando se va a estudiar a otro pa\u00eds y se queda por un periodo de tiempo definido.\n5.- El INM es un \u00f3rgano t\u00e9cnico desconcentrado de la administraci\u00f3n p\u00fablica municipal, dependiente de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, el cual aplica la legislaci\u00f3n migratoria vigente.\n\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) M\u00e9xico, Corea, Brasil y Sud\u00e1frica",
                        "B) Corea, M\u00e9xico, Sud\u00e1frica y Brasil ",
                        "C) China, India, Brasil y Rusia ",
                        "D) Rusia, M\u00e9xico, Arabia Saudita y Corea"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "25.- \u00bfA qu\u00e9 pa\u00edses se refieren en la econom\u00eda internacional el t\u00e9rmino BRIC?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A)1, 2 y 5",
                        "B) 3 y 4 ",
                        "C) 2 y 5",
                        "D) 1, 3 y 4"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "27.- De los siguientes factores que se enumeran, \u00bfCu\u00e1les han incidido en la crisis econ\u00f3mica que actualmente vive Espa\u00f1a?\n\n1.- Ajustes en la construcci\u00f3n\n2.- Incremento en el precio de alimentos\n3.-Restricciones crediticias\n4.- Escaladas en el petr\u00f3leo\n5.- Incremento de la migraci\u00f3n\n"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1997 a 1999.  M\u00e9xico tiene comportamiento positivo por arriba de Estados Unidos.",
                        "B) 1990 a 2001. M\u00e9xico y Estados Unidos tienen comportamientos positivos",
                        "C) 1990 a 1994. M\u00e9xico tiene comportamiento positivo y Estados Unidos negativo. ",
                        "D) 1995 a 1998. M\u00e9xico tiene comportamiento negativo por debajo de Estados Unidos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "28.- La gr\u00e1fica obtenida en hoja de c\u00e1lculo presenta los datos entre 1990 y 2002.                   \n                                                    \n\u00bfCu\u00e1l periodo NO CONFIRMA la hip\u00f3tesis de dependencia econ\u00f3mica entre ambos pa\u00edses propuesta en el libro de texto del M\u00f3dulo \u201cTransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d? \u00bfPor qu\u00e9?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Checoslovaquia",
                        "B) Yugoslavia ",
                        "C) Reino Unido",
                        "D) Espa\u00f1a "
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfCu\u00e1les de los siguientes pa\u00edses europeos existen en la actualidad como plurinacionales?\n\n1 \u2013 Incluye a la Rep\u00fablica Checa y Eslovaquia\n4 \u2013 Incluye 17 comunidades aut\u00f3nomas: Catalu\u00f1a, Galicia, Castilla y Le\u00f3n, etc.\n\n2 \u2013 Incluye a Bosnia, Croacia, Serbia etc.\n3 \u2013 Incluye 4 pa\u00edses: Inglaterra, Escocia, Gales e Irlanda\n"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1896",
                        "B) 1898",
                        "C) 1879",
                        "D) 1868"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "1.- \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se inici\u00f3 la intervenci\u00f3n militar estadounidense en la Cuba ya liberada de los espa\u00f1oles?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 y 4 ",
                        "B) 2, 3 y 4",
                        "C) Solo 3",
                        "D) 1 y 2"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "2.- De los siguientes enunciados elige cu\u00e1l o cu\u00e1les de ellos son verdaderos.\n\n1.- El Congreso Nacional Africano fue un movimiento liderado por Nelson Mandela el cual inici\u00f3 campa\u00f1as de resistencia, huelgas, marchas, protestas y sabotaje que ten\u00eda como finalidad la expulsi\u00f3n completa de los blancos en \u00c1frica.\n\n2.- El 19 de julio de 1979 Somoza derrota al gobierno Sandinista poniendo fin a 30 a\u00f1os de dictadura.\n\n3.- El derrocamiento de la dictadura de Batista en 1959, marc\u00f3 el inicio en el poder de Fidel Castro.\n\n4.- Palestina libr\u00f3 en el a\u00f1o de 1956 la Guerra del Sina\u00ed contra las fuerzas aliadas de Israel, Francia y Gran Breta\u00f1a."
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) URSS ",
                        "B) Bolivia",
                        "C) Estados Unidos",
                        "D) M\u00e9xico"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se organiz\u00f3 la revoluci\u00f3n cubana?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Gobierno de Unidad Nacional GURN",
                        "B) Fundaci\u00f3n del Congreso Nacional Africano.",
                        "C) Estados Unidos reconoce el gobierno de Dos Santos",
                        "D) Firma de acuerdo de Lusaka entre el gobierno y la UNITA"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "4.- \u00bfCu\u00e1l de los siguientes acontecimientos pertenece a la transici\u00f3n pol\u00edtica en Sud\u00e1frica?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1, 3 y 4",
                        "B) 2, 3 y 5 ",
                        "C) 1, 2 y 5",
                        "D) 2, 4 y 5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "5.- La dictadura implantada en Portugal prevaleci\u00f3 de 1926 hasta 1975.\nIdentifica cu\u00e1les de los siguientes personajes la representaron.\n \n1.-. Antonio Sp\u00ednola\n2.- Am\u00e9rico Thomas.\n3.- Marcelo Caetano\n4.- Mario Soares.\n5.- Antonio Oliveira."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1970",
                        "B) 1931",
                        "C) 1975 ",
                        "D) 1938"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "6.- Hasta qu\u00e9 a\u00f1o se mantuvo en el poder el r\u00e9gimen franquista en Espa\u00f1a. "
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1991",
                        "B) 1995 ",
                        "C) 1992",
                        "D) 1997"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "7.- \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o inici\u00f3 la guerra de Kosovo? "
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 3 y 4",
                        "B) 2 y 4",
                        "C) 1 y 2",
                        "D) 1 y 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "Elige cu\u00e1les de los siguientes enunciados son verdadero.\n1.- Kim II Sung es el dirigente Norcoreano que invade a Corea del Sur el 25 de junio de 1950.\n2.- Durante la Segunda Guerra Mundial Jap\u00f3n ten\u00eda ocupada Corea, tras su rendici\u00f3n ante E.U., al finalizar la guerra fue dividida a conveniencia de los E.U. Y DE LA URSS.\n3.- Durante el conflicto de Corea, los Estados Unidos fue el pa\u00eds que ayud\u00f3 y apoy\u00f3 al r\u00e9gimen de Corea del Norte.\n4.- La isla de Taiw\u00e1n conocida tambi\u00e9n como Formosa que significa \u201cIsla Bonita\u201d, es la isla en la que se refugiaron los miembros del Partido\n5.- Nacional de la Rep\u00fablica de China despu\u00e9s de ser vencidos y expulsados de China continental durante la Revoluci\u00f3n China de Mao Tze Tung en 1949."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Phoebus Levene",
                        "B) Alfred Hershey",
                        "C) Friedrich Miescher",
                        "D) Martha Chase"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "10.- \u00bfQui\u00e9n fue el primer cient\u00edfico que aisl\u00f3 el ADN?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) La propaganda pol\u00edtica que difunde un candidato",
                        "B) Los conductores de televisi\u00f3n y de los noticiarios ",
                        "C) Los esc\u00e1ndalos de los artistas de la far\u00e1ndulas",
                        "D) Los h\u00e9roes cinematogr\u00e1ficos y actores de telenovela"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "13.- De acuerdo con el y texto, \u00bfCu\u00e1l de las siguientes opciones puede ser un ejemplo de escapismo o identificaci\u00f3n con vidas ficticias seg\u00fan Jung?"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1a\t2c\t3d\t4b",
                        "B) 1d\t2a\t3c\t4b",
                        "C) 1d\t2b\t3a\t4c ",
                        "D) 1a\t2b\t3c\t4d"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "14.- Relaciona los conceptos de la columna izquierda con la definici\u00f3n que le corresponda.\nConceptos:\n1.- Medios de \nComunicaci\u00f3n\n2.- Radio\n3.- Televisi\u00f3n\n4.- Internet\n\nDefiniciones:\nA) Tecnolog\u00eda que quiere decir visi\u00f3n a distancia y que se refiere a todos los aspectos de transmisi\u00f3n y programaci\u00f3n, que busca entretener a las personas.\nB) Tecnolog\u00eda que posibilita la transmisi\u00f3n de se\u00f1ales mediante la modulaci\u00f3n de ondas electromagn\u00e9ticas.\nC) El funcionamiento de este medio se da a trav\u00e9s de la administraci\u00f3n de investigaci\u00f3n de proyectos avanzados del departamento de defensa de Estados Unidos.\nD) Son los instrumentos o forma de contenido por el cual se realiza el proceso comunicacional.\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) Spot",
                        "B) Fijo",
                        "C) Flexible",
                        "D) Efectivo"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "17.- \u00bfCu\u00e1l es el tipo de cambio que se determina por el juego de la oferta y la demanda de divisas?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) Regular los sectores productores del carb\u00f3n y del acero en los pa\u00edses europeos.",
                        "B) Favorecer la uni\u00f3n econ\u00f3mica de todos los pa\u00edses europeos occidentales",
                        "C) Asegurar el abastecimiento regular y equitativo de la energ\u00eda at\u00f3mica para usos civiles en los pa\u00edses europeos.",
                        "D) Incrementar la integraci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica y reforzar la cooperaci\u00f3n en los pa\u00edses europeos."
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "18.- La Uni\u00f3n Europea (UE) es una organizaci\u00f3n supranacional cuyo objetivo es: "
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) OTAN ",
                        "B) ONU",
                        "C) OCDE",
                        "D) OEA"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "19.- \u00bfEs la organizaci\u00f3n que tiene como misi\u00f3n fundamental resguardar la libertad y la seguridad de los pa\u00edses miembros, tanto de forma pol\u00edtica como militar?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1970: 4\t2000: 6",
                        "B) 1970: 3\t2000: 5",
                        "C) 1970: 1\t2000: 6 ",
                        "D) 1970: 2 \t2000: 5"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "20.- En el libro de texto del M\u00f3dulo \u201cTransformaciones en el mundo contempor\u00e1neo\u201d aparece una gr\u00e1fica de TCR del PIB de Venezuela comparado contra la media anual de Kuwait, como se muestra en la figura.\n\n\u00bfCu\u00e1les de las siguientes conclusiones se aplican a esta grafica en las d\u00e9cadas de 1970 y 2000?\n\n1.- La tasa de crecimiento de Venezuela fue superior a Kuwait por el incremento en los precios del petr\u00f3leo.\n2.- Los dos pa\u00edses registraron tasa de crecimiento altas por los incrementos en los precios del petr\u00f3leo.\n3.- Crecimiento inestable en ambos pa\u00edses por fluctuaciones del petr\u00f3leo y diversificaci\u00f3n de la econom\u00eda mundial\n4.- Crecimiento inestable en Venezuela pero alto en Kuwait por terminaci\u00f3n de la guerra.\n5.- Kuwait registra tasa de crecimiento \u201cacelerado\u201d\n6.- Los dos pa\u00edses registran tasas de crecimiento \u201cr\u00e1pido\u201d\n\n"
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) P\u00fablica",
                        "B) Externa",
                        "C) Interna",
                        "D) Privada"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "21.- \u00bfCu\u00e1l  es el tipo de deuda que procede de los mercados financieros?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) Extranjera",
                        "B) Externa",
                        "C) Interna",
                        "D) Privada"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "22.- \u00bfCu\u00e1l es el tipo de deuda que mantiene un Estado frente a los particulares de otro pa\u00eds?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) Estados Unidos y URSS",
                        "B) Francia y Alemania",
                        "C) Alemania y Jap\u00f3n",
                        "D) Inglaterra y Francia"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "25.- \u00bfCu\u00e1les fueron los pa\u00edses que se consolidaron como potencias mundiales al t\u00e9rmino de la Segunda Guerra Mundial?"
            },
            {
                "ans": "1211",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1a\t\t2c\t3b\t4d",
                        "B) 1b\t\t2c\t3a\t4d",
                        "C) 1c\t\t2d\t3b\t4a",
                        "D) 1d\t\t2c\t3a\t4b"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "27.- Relaciona los pa\u00edses considerados dentro del t\u00e9rmino BRIC, con sus caracter\u00edsticas que se encuentran en la columna derecha.\n\nBRIC:\n1.- Brasil\n2.- Rusia\n3.- China\n4.- India\n\nCaracter\u00edsticas:\nA) En la actualidad se ha convertido en la segunda econom\u00eda m\u00e1s grande del mundo con un PIB superior a  los 10,090 mil millones de d\u00f3lares, s\u00f3lo por detr\u00e1s de Estados Unidos.\nB) Seg\u00fan Goldman Sachs junto con Rusia constituyen los mayores surtidores de materiales y alimentos del mundo actual.\nC) Dentro del an\u00e1lisis de la Tesis de los BRIC Goldman Sachs reconoce que es el pa\u00eds que cuenta con una potente industria de armamentos.\nD) La Tesis BRIC de Goldman Sachs reconoce que para el a\u00f1o 2050 junto con China ser\u00e1 uno de los principales proveedores globales dominantes de tecnolog\u00eda y de servicios."
            },
            {
                "ans": "1121",
                "pans": [
                    [
                        "A) 2000",
                        "B) 2001",
                        "C) 1897",
                        "D) 1987"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "28.- \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se crea el primer congreso sionista con el fin de crear para el pueblo jud\u00edo un lugar en Palestina amparado por la ley?"
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) 1 y 3",
                        "B) Solo 2",
                        "C) 1 y 2",
                        "D) Solo 3"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "29.- Indica cu\u00e1l o cu\u00e1les de los siguientes enunciados poseen informaci\u00f3n correcta sobre los conflictos entre Israel y Palestina.\n\n1.- Yom Kippur dio fin al conflicto entre Israel y Palestina y a partir de \u00e9ste se defini\u00f3 la configuraci\u00f3n geopol\u00edtica de la regi\u00f3n palestino-israel\u00ed en 1973. \n2.- En 1991 se firm\u00f3 la conferencia de paz en Madrid y a partir de entonces disminuyeron los ataques en Israel y Palestina.\n3.- En 1993 gracias al Acuerdo de Oslo, disminuye la violencia en esta regi\u00f3n debido a que Israel toma el control de Cisjordania y Gaza."
            },
            {
                "ans": "2111",
                "pans": [
                    [
                        "A) \u00c9tnico \u2013 separatista             de Estado",
                        "B) Pol\u00edtico \u2013 ideol\u00f3gico            Pol\u00edtico Religioso ",
                        "C) \u00c9tnico \u2013 separatista               religioso",
                        "D) Religioso           de Estado"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "30.- Julio Verne relata en la novela \u201cEl piloto del Danubio\u201d las actividades de Serge Ladko un independentista b\u00falgaro cristiano ortodoxo que ha organizado varios ataques terroristas en contra del gobierno impuesto por Turqu\u00eda. A su vez, el gobierno Turco ha respondido con un grupo \u201cparamilitar\u201d que ha dado cuenta de varios nacionalistas cristianos opositores al imperio otomano.\n\nDe acuerdo con estas descripciones, \u00bfC\u00f3mo se clasifican respectivamente las actividades terroristas de Serge Ladko y las del grupo \u201cparamilitar\u201d?"
            },
            {
                "ans": "1112",
                "pans": [
                    [
                        "A) La verosimilitud de las cosas mundanas derivan de los mitos.",
                        "B) La raz\u00f3n del origen de un mito es que parte de un consenso.",
                        "C) La propaganda pol\u00edtica no puede considerarse como un mito",
                        "D) La persuasi\u00f3n ha vencido a la raz\u00f3n, rebasando el an\u00e1lisis racional"
                    ],
                    []
                ],
                "qtype": "cio",
                "ques": "2.- Lee con atenci\u00f3n \u201cEnorme influencia de los medios de comunicaci\u00f3n masivos\u201d y responde las preguntas que se te presenta a continuaci\u00f3n:\n\nMedios de comunicaci\u00f3n\nFundado en 2012-01-04\n\nEL IMPARCIAL\nLAS NOTICIAS DE LA SEMANA\n\nEnorme influencia de los medios de comunicaci\u00f3n masivos.\nEN OPINI\u00d3N DE\nCARL JUNG.\n\nLos medios de comunicaci\u00f3n masivos tienen una enorme influencia en las percepciones y opiniones del p\u00fablico pues pueden utilizarse como una forma de \u201cescapismo\u201d y las personas pueden llegar a identificarse con vidas ficticias o a basar sus ideas en ellas. El psic\u00f3logo suizo Carl Jung sosten\u00eda que tales experiencias son resultado de la proyecci\u00f3n de patrones y arquetipos en el inconsciente colectivo. De esta manera, los \u201cfamosos\u201d representan para nosotros esos patrones como mitos vivos y nos permiten experimentarlos de modo indirecto.\n\nROLAND BARTHES.\n\nCr\u00edtico literario, soci\u00f3logo y fil\u00f3sofo franc\u00e9s. Nacido en Cherburgo. En 1948 fue lector en las universidades de Bucarest y Alejandr\u00eda, y posteriormente trabaj\u00f3 como investigador en lexicolog\u00eda y sociolog\u00eda en el Centro Nacional de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de Par\u00eds. Muere en 1980 v\u00edctima de un accidente.\nEl fil\u00f3sofo Roland Barthes ha descrito el modo en que se generan los mitos al dotar de significados falsos a las cosas mundanas. Si se logra persuadir a un n\u00famero suficiente de personas con una campa\u00f1a de imagen determinada y un lema publicitario relacionado con un producto deviene norma social y el producto se vende, pudiendo tambi\u00e9n simplificar temas sociales complejos.\n\nINFLUENCIA P\u00daBLICA.\nLa finalidad de estos medios de comunicaci\u00f3n es formar, informar y entretener al p\u00fablico que tiene acceso a ellos. Atendiendo a los intereses que defienden, buscan el beneficio econ\u00f3mico del empresario o grupo empresarial que los dirige, habitualmente concentrado en grandes grupos de comunicaci\u00f3n multimedia, e influir en su p\u00fablico ideol\u00f3gicamente. Todos los ciudadanos del mundo est\u00e1n expuestos a unos u otros medios, que resultan indispensables como herramienta de comunicaci\u00f3n y presencia p\u00fablica para todo tipo de agentes econ\u00f3micos, sociales y pol\u00edticos.\n\nCon respecto a los argumentos de Roland Barthes, \u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones se pueden inferir?"
            }
        ]
    }
}